{"docstore/metadata": {"c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415": {"doc_hash": "e5f7d3ba2c0ca5477f71168aec38413c006ba06bcefe42db3df370215ed5c646"}, "4b68f186-f38b-432d-8712-daa9c1658db0": {"doc_hash": "82a98bf842c2e414ba3d0a8e52ab35883a0ab767a44c4182745bee3db830ad97"}, "e6f55792-e2de-4165-974e-c0284c77094c": {"doc_hash": "a4463c26cfc37fa5ffce3497c6d780f05e95b14563a638e46cddf2047cab1b35"}, "21a59ee2-2c47-4d7b-80ca-34cda09e790a": {"doc_hash": "622ed08c9a955fa31130a538d5c1fd70edce39536b3c25dd60209ee21c182b37"}, "dddf336e-408f-4e23-b5d1-5c7d2aa683b2": {"doc_hash": "fcc603ac7094554754d1c703b1e4d8a2125b9d14935df2e96307831242a9e357"}, "5c8b55ce-e0d9-47db-b5f9-fd598daaff3b": {"doc_hash": "793ddc2f1034fbaa66605318b60d0e6ebd069ef51a9c72d801dcd8ee33b678b1"}, "214e34cd-2e5b-48d3-93b3-92a26248cc78": {"doc_hash": "8275419662ffdd7caf97a0027df803f1abdaa26ff336d6941b598f0ac0730c54"}, "e849dc21-92e9-4f4d-9d70-d3217f3c1e01": {"doc_hash": "df4ef12a31da8e645be4b29bdc35d83687eb9ace5e02335239c03398918c6bd4"}, "f6fbe10f-8efd-4c69-9687-fdd4b7d1097f": {"doc_hash": "438435a007956414841062ffc1af53dae0ccb8c2071ec844d7027de1dcd1fefd"}, "e1561aff-0bdb-4cb5-b4a8-a814c6a6d0cd": {"doc_hash": "bb514c80e0258d803a520d1986f6a9aea265b40c75175e4847fa52fca6f0f34e"}, "49b3fec5-0fef-4dbd-a2d5-8299ed158ca1": {"doc_hash": "344b4623b151e983fff2769d205b26b10e5eb2d5cbe2db5774f9d640b4a70c14"}, "0c3c7e80-6acd-4814-baf8-58bdf7b4e14c": {"doc_hash": "f4ea55ba45a59177661f27ac999d14b073f1a111ae72e62b1da62fd07d9d11dc"}, "97818e4e-1cde-4589-bccc-b9b5a42f92f6": {"doc_hash": "7ca9f7497a904ce35f7bad67df9dc50ced4e61452a8d596aba359eb698e0b369"}, "3c03460c-9158-45fe-ae7e-309c24be4103": {"doc_hash": "5c8eb1c1b05752c4d8db2a870221065c7febba10f915e31002954ab9e8d88579"}, "fdd6cde2-1ca2-470e-8e60-7c7081eda289": {"doc_hash": "907414e6a3573d63b81a10924925e4d42bd41aee682b845970e9809d72fe7a44"}, "2bf9312b-a426-44e8-add4-2907d8be7553": {"doc_hash": "c34a0eec78569ba9e6331a36fb132c7e5372a031e50207fa027f2978ee945fd1"}, "0ef05976-1554-414e-bfec-a1c42aa88d14": {"doc_hash": "d34c93f588b098007d28352f791e14b33fd8d71ed17bf20ccd404bf209eec777"}, "48fe3e11-31da-4c1b-949b-1eacf4d9c6d6": {"doc_hash": "2ec6bfcd3dfe3bed2987be41e43a8c9c40ed748c9053a0520d33799f40e28f91"}, "b5ac2d19-49d5-4b8c-88dd-7e04aea27553": {"doc_hash": "f1d16683715d548e87a069333f81a5d41110e4b8b1397fe8e65f2e2d8f784045"}, "6fe52370-42e0-4d10-9926-9f932cefb07a": {"doc_hash": "5332fd5ba959b27e6c8880de3d31844919997386b9af7d7d155fae307fb8e5bc"}, "57d4026a-7894-49f6-9b36-269869eea3ca": {"doc_hash": "e64ddb53ae2800888586c1d74b515fa6370f35c4a5de8ce766a9165f8e6221bb"}, "05a28ae3-84c9-45f2-9815-ee548e927bbe": {"doc_hash": "6bfc9f8fad83ba8697a42b740154bbb7e29e60efa1897d45d752c59f4fd68054"}, "8ed6aa61-efff-40b0-a93a-9f7a947bb4cb": {"doc_hash": "38c66906524fc4a52b786381be269efa7788ba9622d09d2386af9ed69e759ba7"}, "4195633f-4ff4-411f-b226-611db089e700": {"doc_hash": "b6887f3d84313791abf715b3dc36f032664dfa56db51479dbaf1725e652fcc72"}, "6bc461bc-cc50-46b6-9bf4-c37d7f7751ac": {"doc_hash": "6b7bc6ef4f73d59691d45a416fa3852740d9418b2d142382023f66145af1853e"}, "d77dd3e0-24a7-4a15-81b6-ff40c108072d": {"doc_hash": "a9e5b7eb9e93781f84306605daac3f9a2ea29c3f6b1010fd12a7a21722d6a5c1"}, "da080685-975b-46ec-8da0-41244eaa3947": {"doc_hash": "39eff22881bcc1a4b85029672d479c1e913a324704661554fba2d28b32b74095"}, "7a70a072-d1b8-44eb-ae41-fe2b6f9f0c94": {"doc_hash": "d6210790dc8066e40cb7303783a8ddc35fe6858a1c6bc7a389eb976b63b96c8f"}, "faa69d69-a13d-406e-abaf-a326b12d4449": {"doc_hash": "37a760db20f8322d6830a3a1d3596966267a4e1ab099e2ed02603457f25e6316"}, "752540fe-5113-44c8-8f53-3d29a01e1a98": {"doc_hash": "c32f73e717b7d106a553331017532f5da21bac69f159ee4ec0bcf7f51cf6adfe"}, "38e48bdb-082a-4ccd-80ff-89320c14e761": {"doc_hash": "869c8a1b315ff53cb627963b85aa61b88e50640738e89b60fc8e897ed4a6c18c"}, "62577ce2-9806-482d-b114-e32d98600e7d": {"doc_hash": "315e9c2666b6a9f0e8ac71026e3cdc7484c6f9843e5b996054e9817fa73ef070"}, "c2fb7145-e165-4826-9f67-1f69e5fb5506": {"doc_hash": "8daeec2b7087565a1a00af6930b894740a85cc6e37587da6fde2c3ce0e487778"}, "b50728f0-2ab5-450a-adde-46ed7eb2b291": {"doc_hash": "d8e18ff9ab2f09b3f6eea1f7db089e5765402ba51f330923d5aa59cf8327dae2"}, "3ddc3aaf-9b91-4b03-ae68-1b41168a4e62": {"doc_hash": "df51bb0ace226f829ea9761ab63676883e2419ba8c03c0a9dc6b13d7b8551206"}, "1ab5de13-c41e-46a3-809f-d1afbd06c403": {"doc_hash": "157b0dbc870a60c4e0af7b2637f8759a65e392af91d3d38f7269b7d6efc6052a"}, "16a0cc13-a904-4a6f-90bd-24dfc4859343": {"doc_hash": "0d4ca84a4b2b289c54fc462d0920c66c3226b8021b0a0b5886975140d6428d10"}, "4e5e691d-3915-4b66-8f56-4edffb55fd9a": {"doc_hash": "90f27a208fe8feb13e66022f1480ac8fb202d9f15a5f85490cefa366e43fe752"}, "0ceb2ee0-2a15-4303-ae4c-9f11f1dc92d3": {"doc_hash": "bb87eeaea53bc73c91f302a791ac7154f60a9bedce29b18cf38fd988e7a00254"}, "b6deba66-c97c-42b7-b875-a755fe547b8e": {"doc_hash": "95549bf8b96a73250baf501af13395c26e694f3eaec85e986daa5eb72bd6533f"}, "ae14d0a7-d15d-4cdc-bba6-63910325ab1a": {"doc_hash": "5d973c37c503428eb1b981222a6dbb69e9de7f88d33add47339370ee31978515"}, "5c210b2d-b200-4101-8ba9-8a113f4b9d19": {"doc_hash": "4e1114802f98a2e6f70f8a7f37ad253821be440de6e1f3a2a149a34d58ee0924"}, "f74b324a-a6e5-45c5-b016-6ffd7a025c0c": {"doc_hash": "8cf1ff41b72b04a6c233a829fb1d7450e91cb33d4dbe9afde650d2baa1120f5c"}, "20c99568-7b70-4846-bc40-bde6e036f1b7": {"doc_hash": "3ca599b107dbd7ba8ef96a32a835bc961ff87473e52b2968374ce3ba3284b64f"}, "79bb8f6c-1e15-443a-8ab0-e7b339bb8f97": {"doc_hash": "c2a3835817be8e50db242114139d81737a97cd78c8adce63c47e2e565c0bbfad"}, "506acf23-8f65-43c4-991d-2d540744ac06": {"doc_hash": "ff0ccd324bc9f56f23d275145ac030a7d736cdc77053cf6de3e9c99c8182d2a6"}, "dfcf85a4-959b-42e3-9166-2f383801c3cb": {"doc_hash": "93643ebc541f0841b84d1a4a2e8b80fdbfadc8a059bd918b51d40858d5df304e"}, "b11f3511-21e1-48ef-963c-271268ab6a68": {"doc_hash": "75c0105baa7e65c99d24bc05164b550714fc29c7f219b3763ad11eefb67debad"}, "5f3557ce-01df-423d-b013-a6262f80785d": {"doc_hash": "7c92b36fb10a0d36b6e9bebc4c299897f48654c068b6c32a3ef236067c78e2ce"}, "52020784-2185-4d73-a9da-fa76c88e1e8e": {"doc_hash": "84bcdf975133eae8bf08d3c7f4e7d34f644fbc4ddf2cf389b983d896b2e7d8a0"}, "9fd645f7-67da-4f17-b4cf-906304d65c4f": {"doc_hash": "606106787741056c79dc72c338da63465a28ba10b34fc7b0a886244938da40b5"}, "b6f5fe4a-334d-4fd8-8103-b423856e7520": {"doc_hash": "7951ae81a5b8026e387682cece06451e0b7a9b5f6a2678785bced8f8441017f8"}, "5f6b9670-7f55-4c15-a5e7-d03d7a22e808": {"doc_hash": "e2dfb23c6310968385382ffa270fc41c2744b4851db67a2ff73126427614875a"}, "c5c5b44f-2e86-41c4-b983-cc1073c84d94": {"doc_hash": "45c403c5bda898efbe3dd2891a5e2decfdaab1073c5d62b578aba42988703d1e"}, "8c48bd7e-f542-4e94-a0df-0c4028ac944c": {"doc_hash": "84d9bd01c4c4c45d558923903691d34791c831465118706af601705bf9d16502"}, "60ccb6ee-9aad-4cbc-be9e-6e8152ea5c37": {"doc_hash": "25db5fe4ee8139600e9115c606d1dcac493b64dbfac328734ab9ab375ddfab36"}, "7e20b850-52f2-4609-9f42-620ed4b45bc7": {"doc_hash": "731ddeac4e68786423d7100366a177bcb1a2f12f381b4eb9947dc32d44b0ef7b"}, "09658a11-18f7-49a3-9d32-f6e5ecaf508a": {"doc_hash": "11c17709199953f724c76f8c13ca66a40f05a894cc83b5e8982ee2e5a58ebc48"}, "5c0e1a60-7a07-40be-ac16-32d7fc1946cd": {"doc_hash": "7ad50efc134f6b300783e7271b44f7169f496ab9e6ddb27cb6dece9a179fd01b"}, "29579c92-b5e8-48e4-a19c-6de2ebec01a0": {"doc_hash": "9c37b0fc271e67d0a0b40d4e395f0226e1906932972dd0993aeeee2844de4bb0"}, "2d58980d-c0b8-4a79-a55f-0e071211c006": {"doc_hash": "25966cc324992d1984ea5259836295a0f43e048c8ecc784197a07186a05c29b7"}, "95f8f5ca-9c38-433c-8fd6-a8cf73fe8bc2": {"doc_hash": "e3177e40f05bb850001699f93bfebc215634869caf417016253ead39ba364fa4"}, "e173d2ce-14f9-423e-b896-da27e963aea5": {"doc_hash": "1bae86191fa65850584e1b2cd737e169ebafa27f7af40a1ffa31b5ca792df63d"}, "61886185-f2ab-43b9-94ab-0b7c927b6bbb": {"doc_hash": "063c7bbc7c5e98b81f0ecebf4e259c3aa2cbcf2f1604434cb4fd778bb45d9e71"}, "9c6aa4f6-1390-4223-b603-4189c761c9c2": {"doc_hash": "73df8a8224fad7595ac8459d8d79a9fabb1aa8c57bd641e8749f0528755dd042"}, "1aa0c7ec-9dc5-46a5-b93d-a3ebc2ef74e8": {"doc_hash": "01c6d9fdced445701baf9032e596033f69dec021bbb855e3d5e54e9ea466943e"}, "983386f6-3476-4552-b83d-bd517e9f1e28": {"doc_hash": "b85d1c3f9ab9a2c99cb8b1103e3007eeefb14982d1349dc224094758691bdec0"}, "bfe9d627-e1a9-4a31-8079-40683d08f1bc": {"doc_hash": "9deaf4f3c9ff4dd51e1dd5d238755c4078a33b14ce54536f15e2911f64cab19f"}, "b14ea184-98bf-4cb8-b18f-f590c6ba8bf0": {"doc_hash": "be61ea72007bdbf81b5715effacc2e1582d78962897ca05cee0c25ada6b1a5db"}, "313fc8e4-adb5-4915-9344-90b4a24d92d1": {"doc_hash": "4c483a231e53eb763135ea69fc4b54521ffb3cd6b0e21bf3e9882dea419bf309"}, "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b": {"doc_hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "679d87de-5ed5-42bf-a57a-37d189c53003": {"doc_hash": "c6de8335a0f3ac64f953604b40a67c6d1e628d357225f3b75f4ebd68ba9cd6f1"}, "97914c6d-90a5-4e6d-8aef-e6c915fa67e2": {"doc_hash": "1569a0637bee5f25f096879ac42c6f1109da234c063647b263870f9d98ef0cc0"}, "10a2c7e8-d807-4ffd-90a7-ebc488d3135a": {"doc_hash": "86b55025f13af9176b831e0df33138d8f30fadfd26f818ed73d9d403f9fae0b6"}, "01ac782c-93aa-4d12-8ac3-b6c3caf49273": {"doc_hash": "c73cfe785542e0337e4898cb528a7847110c2c20b2887a1ceeffc6fd2e5bc426"}, "7e3c3c54-989a-483a-9685-e82b8c036157": {"doc_hash": "4c70d74e6bf650fed493786467c08de75326e937671b3c6ad207896c7c2bc67a"}, "25171850-cdf7-4f59-ad61-174d5f401b4a": {"doc_hash": "e129d6e8e2e01a24b4d364edd9966571e6bc36189d79f8403ed3c775759d46b3"}, "0860cd59-be44-447d-9364-172a90ebd805": {"doc_hash": "4e27f1cb3c2ec05811b7fb745a34166dd661abfbe15b2e43d92dcc78d75b975f"}, "5b79f859-85a7-45c9-ace8-bdc8cb5335bb": {"doc_hash": "20115df85b16201c99278d80e2f5e7afedd79f2e40c810fa12b664f61cbfe49e"}, "26d57337-350c-430c-92a7-6f00efb69257": {"doc_hash": "7e82399d20d80b033e2c79292e91c55a21d03eed48269180a72af3523b4fe633"}, "9771c02c-2b85-4725-888c-b4696d884a82": {"doc_hash": "34ab1fbfefbc721a40db9780723259993aec8a62f3a25ffac574507fc3431728"}, "acab055f-a7df-421f-82b6-2025879f0cf9": {"doc_hash": "24e3f833ab4238cf62d36b6b6a4c4c42600f330978cacab8f5dd8cf4a746c8ad"}, "57fc87ce-51c9-4a05-9f21-dd4d06969785": {"doc_hash": "3fcad8b534d55a48205c873ddec0e3b7455d16cc3b9f2d33d71e9b0df4d7edae"}, "6bc72a26-0995-4f25-b4e9-d70618d22975": {"doc_hash": "8c04bbc9a2321e51b136988164230997357be13ef5ef3aae9241f4b8ce351a5a", "ref_doc_id": "c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415"}, "800ec3ff-3ddb-4870-96ee-806b98f9ad69": {"doc_hash": "03a60fca64d52d56687cf842c62028adf2a57e7fa8c96c8b6e3fde6cc1bacd23", "ref_doc_id": "c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415"}, "8ab5ae0b-47ef-49b5-a112-43186f4fbfe2": {"doc_hash": "96bd95331e61aeecf7bbe165a584babf9c16154ad3546d692999b73237850908", "ref_doc_id": "c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415"}, "fb3ab6e7-47bb-4bf4-873d-5506640383a3": {"doc_hash": "561bff41b9423a00ac37e70aacff2d50a09c776f7942d0c55bb30b6517f3f21d", "ref_doc_id": "4b68f186-f38b-432d-8712-daa9c1658db0"}, "0130b011-0b8b-448d-a711-c5d7785c09d6": {"doc_hash": "5e62d6d599a88fb0a2372b264eb80e80ba4eaf6ee7f4252e93b091ac54d8af99", "ref_doc_id": "4b68f186-f38b-432d-8712-daa9c1658db0"}, "b66639dd-7c5c-4b1e-b0bb-16339879db99": {"doc_hash": "a4463c26cfc37fa5ffce3497c6d780f05e95b14563a638e46cddf2047cab1b35", "ref_doc_id": "e6f55792-e2de-4165-974e-c0284c77094c"}, "313ff85a-e653-407a-92ac-c1fecc9af508": {"doc_hash": "67ac5dfdf3858c124ab9da9fba37555756177525e5aaec0c3a380a9ec28ece63", "ref_doc_id": "21a59ee2-2c47-4d7b-80ca-34cda09e790a"}, "dd45a7ed-fd76-4357-ae74-1828c80aa5bd": {"doc_hash": "23693db1c0beda34f0dd2959f2b6579279e5b2ae2a06c7be1939689dab977292", "ref_doc_id": "21a59ee2-2c47-4d7b-80ca-34cda09e790a"}, "d25c30bc-d927-427f-b70a-86c204cc2864": {"doc_hash": "fcc603ac7094554754d1c703b1e4d8a2125b9d14935df2e96307831242a9e357", "ref_doc_id": "dddf336e-408f-4e23-b5d1-5c7d2aa683b2"}, "9ca0a5c7-9a29-4d57-aa62-88bc4d523ee1": {"doc_hash": "793ddc2f1034fbaa66605318b60d0e6ebd069ef51a9c72d801dcd8ee33b678b1", "ref_doc_id": "5c8b55ce-e0d9-47db-b5f9-fd598daaff3b"}, "7b20819e-57fc-46fa-b172-007649c93eab": {"doc_hash": "8275419662ffdd7caf97a0027df803f1abdaa26ff336d6941b598f0ac0730c54", "ref_doc_id": "214e34cd-2e5b-48d3-93b3-92a26248cc78"}, "f6ce0e2c-9fbd-42dd-8f1f-eae0afce28dd": {"doc_hash": "df4ef12a31da8e645be4b29bdc35d83687eb9ace5e02335239c03398918c6bd4", "ref_doc_id": "e849dc21-92e9-4f4d-9d70-d3217f3c1e01"}, "768fd49e-9fd7-42c8-85a9-0db8f8054986": {"doc_hash": "438435a007956414841062ffc1af53dae0ccb8c2071ec844d7027de1dcd1fefd", "ref_doc_id": "f6fbe10f-8efd-4c69-9687-fdd4b7d1097f"}, "c7bf09f0-4bd1-4796-be0b-2cf870918299": {"doc_hash": "bb514c80e0258d803a520d1986f6a9aea265b40c75175e4847fa52fca6f0f34e", "ref_doc_id": "e1561aff-0bdb-4cb5-b4a8-a814c6a6d0cd"}, "368ab718-4e2b-4303-a5e3-7d3a274e1d73": {"doc_hash": "344b4623b151e983fff2769d205b26b10e5eb2d5cbe2db5774f9d640b4a70c14", "ref_doc_id": "49b3fec5-0fef-4dbd-a2d5-8299ed158ca1"}, "68635af5-9c67-49a9-a4e8-8b3d09ca029a": {"doc_hash": "e21e766ee0092328119c47bad6521d931c7924422a9977f7973af10954f511d3", "ref_doc_id": "0c3c7e80-6acd-4814-baf8-58bdf7b4e14c"}, "b6a91554-f5d9-4459-a380-b303da365791": {"doc_hash": "a21def9aa013aed36cf606d90a578a78a5fffb167a7efb5a603de15f070be339", "ref_doc_id": "0c3c7e80-6acd-4814-baf8-58bdf7b4e14c"}, "12c9130f-0e69-40b1-be19-fa5771e65a30": {"doc_hash": "7ca9f7497a904ce35f7bad67df9dc50ced4e61452a8d596aba359eb698e0b369", "ref_doc_id": "97818e4e-1cde-4589-bccc-b9b5a42f92f6"}, "29a6590f-5a89-40f1-b81c-f356523dfcfd": {"doc_hash": "5c8eb1c1b05752c4d8db2a870221065c7febba10f915e31002954ab9e8d88579", "ref_doc_id": "3c03460c-9158-45fe-ae7e-309c24be4103"}, "f45930bd-9263-4771-9869-3c891a8e1f0c": {"doc_hash": "907414e6a3573d63b81a10924925e4d42bd41aee682b845970e9809d72fe7a44", "ref_doc_id": "fdd6cde2-1ca2-470e-8e60-7c7081eda289"}, "a88bec9a-cd5f-449b-a4ca-0c1d09ffdbe6": {"doc_hash": "c34a0eec78569ba9e6331a36fb132c7e5372a031e50207fa027f2978ee945fd1", "ref_doc_id": "2bf9312b-a426-44e8-add4-2907d8be7553"}, "84fbdcc6-2490-4a84-9f26-5ee2f5e5aaf1": {"doc_hash": "d34c93f588b098007d28352f791e14b33fd8d71ed17bf20ccd404bf209eec777", "ref_doc_id": "0ef05976-1554-414e-bfec-a1c42aa88d14"}, "24e6d234-77f2-4e79-b7a4-c3f45fa17d02": {"doc_hash": "2ec6bfcd3dfe3bed2987be41e43a8c9c40ed748c9053a0520d33799f40e28f91", "ref_doc_id": "48fe3e11-31da-4c1b-949b-1eacf4d9c6d6"}, "e4ba92eb-3e20-41d8-bc38-5c6e050c529d": {"doc_hash": "f1d16683715d548e87a069333f81a5d41110e4b8b1397fe8e65f2e2d8f784045", "ref_doc_id": "b5ac2d19-49d5-4b8c-88dd-7e04aea27553"}, "cceabf70-aa32-4926-ad74-0f7da43482d9": {"doc_hash": "5332fd5ba959b27e6c8880de3d31844919997386b9af7d7d155fae307fb8e5bc", "ref_doc_id": "6fe52370-42e0-4d10-9926-9f932cefb07a"}, "d149c338-fee4-4520-837d-0a08cdcc302d": {"doc_hash": "e64ddb53ae2800888586c1d74b515fa6370f35c4a5de8ce766a9165f8e6221bb", "ref_doc_id": "57d4026a-7894-49f6-9b36-269869eea3ca"}, "4068baee-1ccb-4ac6-890a-df8ecaa8906f": {"doc_hash": "6bfc9f8fad83ba8697a42b740154bbb7e29e60efa1897d45d752c59f4fd68054", "ref_doc_id": "05a28ae3-84c9-45f2-9815-ee548e927bbe"}, "d9dd9cfd-ae01-4b2c-b382-af7b8acd7698": {"doc_hash": "38c66906524fc4a52b786381be269efa7788ba9622d09d2386af9ed69e759ba7", "ref_doc_id": "8ed6aa61-efff-40b0-a93a-9f7a947bb4cb"}, "edc71d2a-b213-41c0-8b1f-949fb80b6ab0": {"doc_hash": "b6887f3d84313791abf715b3dc36f032664dfa56db51479dbaf1725e652fcc72", "ref_doc_id": "4195633f-4ff4-411f-b226-611db089e700"}, "e9885b18-728b-4262-86f2-8439f2b83bca": {"doc_hash": "6b7bc6ef4f73d59691d45a416fa3852740d9418b2d142382023f66145af1853e", "ref_doc_id": "6bc461bc-cc50-46b6-9bf4-c37d7f7751ac"}, "358b9dea-06d9-479e-9c96-18ad3ff3dbe3": {"doc_hash": "a9e5b7eb9e93781f84306605daac3f9a2ea29c3f6b1010fd12a7a21722d6a5c1", "ref_doc_id": "d77dd3e0-24a7-4a15-81b6-ff40c108072d"}, "65ff75e6-00bd-4e64-9316-02105e7d2980": {"doc_hash": "39eff22881bcc1a4b85029672d479c1e913a324704661554fba2d28b32b74095", "ref_doc_id": "da080685-975b-46ec-8da0-41244eaa3947"}, "ea573d7d-b2f4-48eb-84fa-de4ea749ddbf": {"doc_hash": "d6210790dc8066e40cb7303783a8ddc35fe6858a1c6bc7a389eb976b63b96c8f", "ref_doc_id": "7a70a072-d1b8-44eb-ae41-fe2b6f9f0c94"}, "4e084a88-51d6-45dd-a578-73c7f4c926d4": {"doc_hash": "37a760db20f8322d6830a3a1d3596966267a4e1ab099e2ed02603457f25e6316", "ref_doc_id": "faa69d69-a13d-406e-abaf-a326b12d4449"}, "67e6ccd1-2356-490e-8f36-e795f8c26d84": {"doc_hash": "c32f73e717b7d106a553331017532f5da21bac69f159ee4ec0bcf7f51cf6adfe", "ref_doc_id": "752540fe-5113-44c8-8f53-3d29a01e1a98"}, "dd497dac-c1fb-4998-96f1-6ab2fb65b38e": {"doc_hash": "869c8a1b315ff53cb627963b85aa61b88e50640738e89b60fc8e897ed4a6c18c", "ref_doc_id": "38e48bdb-082a-4ccd-80ff-89320c14e761"}, "cf7b25c2-16e7-4d9d-a27d-74747c4435cf": {"doc_hash": "315e9c2666b6a9f0e8ac71026e3cdc7484c6f9843e5b996054e9817fa73ef070", "ref_doc_id": "62577ce2-9806-482d-b114-e32d98600e7d"}, "4c245682-e1d4-4a5c-83c0-413b208ea4b9": {"doc_hash": "8daeec2b7087565a1a00af6930b894740a85cc6e37587da6fde2c3ce0e487778", "ref_doc_id": "c2fb7145-e165-4826-9f67-1f69e5fb5506"}, "d275936a-fb7d-4677-a3c9-6854082c5b3a": {"doc_hash": "d8e18ff9ab2f09b3f6eea1f7db089e5765402ba51f330923d5aa59cf8327dae2", "ref_doc_id": "b50728f0-2ab5-450a-adde-46ed7eb2b291"}, "fbe96a92-4294-4e6a-bc65-daf3e3be8ab6": {"doc_hash": "df51bb0ace226f829ea9761ab63676883e2419ba8c03c0a9dc6b13d7b8551206", "ref_doc_id": "3ddc3aaf-9b91-4b03-ae68-1b41168a4e62"}, "4a185b82-2f73-4feb-ad4c-070a5253676a": {"doc_hash": "157b0dbc870a60c4e0af7b2637f8759a65e392af91d3d38f7269b7d6efc6052a", "ref_doc_id": "1ab5de13-c41e-46a3-809f-d1afbd06c403"}, "0822777f-e522-4500-90c5-c3300f20c8ea": {"doc_hash": "0d4ca84a4b2b289c54fc462d0920c66c3226b8021b0a0b5886975140d6428d10", "ref_doc_id": "16a0cc13-a904-4a6f-90bd-24dfc4859343"}, "54d54f48-42c6-4184-b020-182931ecc84c": {"doc_hash": "90f27a208fe8feb13e66022f1480ac8fb202d9f15a5f85490cefa366e43fe752", "ref_doc_id": "4e5e691d-3915-4b66-8f56-4edffb55fd9a"}, "b9ad54b5-abdf-4c09-9f1c-f8d62b06042f": {"doc_hash": "86e62ef11d032e8891bb472350d470117f4a4746bcb083f14a278edd03a4d0b0", "ref_doc_id": "0ceb2ee0-2a15-4303-ae4c-9f11f1dc92d3"}, "b18c6b67-c6c8-4abb-b08a-fc35b8690835": {"doc_hash": "841a34e8e76433158e3b59d626e3bb2d18687077f542ab9517e066ab60ab6669", "ref_doc_id": "0ceb2ee0-2a15-4303-ae4c-9f11f1dc92d3"}, "20123af3-f109-4092-9236-dead8365daa3": {"doc_hash": "95549bf8b96a73250baf501af13395c26e694f3eaec85e986daa5eb72bd6533f", "ref_doc_id": "b6deba66-c97c-42b7-b875-a755fe547b8e"}, "20f64bb7-a251-4d91-ad93-9f237389c011": {"doc_hash": "5d973c37c503428eb1b981222a6dbb69e9de7f88d33add47339370ee31978515", "ref_doc_id": "ae14d0a7-d15d-4cdc-bba6-63910325ab1a"}, "81d99ee1-4de1-451c-adba-db9d0d22347e": {"doc_hash": "4e1114802f98a2e6f70f8a7f37ad253821be440de6e1f3a2a149a34d58ee0924", "ref_doc_id": "5c210b2d-b200-4101-8ba9-8a113f4b9d19"}, "6d83f14e-9e52-4f2d-92b6-466d68f87463": {"doc_hash": "8cf1ff41b72b04a6c233a829fb1d7450e91cb33d4dbe9afde650d2baa1120f5c", "ref_doc_id": "f74b324a-a6e5-45c5-b016-6ffd7a025c0c"}, "b49c93db-f0dd-4d1b-9f7a-4c93f6a37da3": {"doc_hash": "3ca599b107dbd7ba8ef96a32a835bc961ff87473e52b2968374ce3ba3284b64f", "ref_doc_id": "20c99568-7b70-4846-bc40-bde6e036f1b7"}, "35f5eb28-485c-41c0-b1c2-6ec86406f5fa": {"doc_hash": "c2a3835817be8e50db242114139d81737a97cd78c8adce63c47e2e565c0bbfad", "ref_doc_id": "79bb8f6c-1e15-443a-8ab0-e7b339bb8f97"}, "8092480d-65be-41c6-82ac-9b754098e0ac": {"doc_hash": "ff0ccd324bc9f56f23d275145ac030a7d736cdc77053cf6de3e9c99c8182d2a6", "ref_doc_id": "506acf23-8f65-43c4-991d-2d540744ac06"}, "147390ee-ad7b-42ac-b9ed-d14b9da7eb7e": {"doc_hash": "93643ebc541f0841b84d1a4a2e8b80fdbfadc8a059bd918b51d40858d5df304e", "ref_doc_id": "dfcf85a4-959b-42e3-9166-2f383801c3cb"}, "228090ca-7be8-4981-81ee-b000138a06db": {"doc_hash": "75c0105baa7e65c99d24bc05164b550714fc29c7f219b3763ad11eefb67debad", "ref_doc_id": "b11f3511-21e1-48ef-963c-271268ab6a68"}, "79af1373-de26-4368-bcb8-c90ad64d88a4": {"doc_hash": "7c92b36fb10a0d36b6e9bebc4c299897f48654c068b6c32a3ef236067c78e2ce", "ref_doc_id": "5f3557ce-01df-423d-b013-a6262f80785d"}, "fe468fcc-a72a-4057-b0f6-4c97a416ff14": {"doc_hash": "84bcdf975133eae8bf08d3c7f4e7d34f644fbc4ddf2cf389b983d896b2e7d8a0", "ref_doc_id": "52020784-2185-4d73-a9da-fa76c88e1e8e"}, "a6232367-08cc-4c52-aaf0-2cf3006357b6": {"doc_hash": "606106787741056c79dc72c338da63465a28ba10b34fc7b0a886244938da40b5", "ref_doc_id": "9fd645f7-67da-4f17-b4cf-906304d65c4f"}, "0938021c-a59a-4435-bb32-87b5a7b9fe15": {"doc_hash": "7951ae81a5b8026e387682cece06451e0b7a9b5f6a2678785bced8f8441017f8", "ref_doc_id": "b6f5fe4a-334d-4fd8-8103-b423856e7520"}, "b786c285-c926-4200-bde7-b204ea59e607": {"doc_hash": "e2dfb23c6310968385382ffa270fc41c2744b4851db67a2ff73126427614875a", "ref_doc_id": "5f6b9670-7f55-4c15-a5e7-d03d7a22e808"}, "1b49930d-f23d-47e6-bf54-8ebcf487edab": {"doc_hash": "45c403c5bda898efbe3dd2891a5e2decfdaab1073c5d62b578aba42988703d1e", "ref_doc_id": "c5c5b44f-2e86-41c4-b983-cc1073c84d94"}, "549844be-f5a5-4f94-b80a-f247cc683779": {"doc_hash": "84d9bd01c4c4c45d558923903691d34791c831465118706af601705bf9d16502", "ref_doc_id": "8c48bd7e-f542-4e94-a0df-0c4028ac944c"}, "ec221c1c-3926-4a2c-95d9-fc76da66f8bd": {"doc_hash": "25db5fe4ee8139600e9115c606d1dcac493b64dbfac328734ab9ab375ddfab36", "ref_doc_id": "60ccb6ee-9aad-4cbc-be9e-6e8152ea5c37"}, "d4995f46-9da9-4166-81ba-768ba64bddbf": {"doc_hash": "731ddeac4e68786423d7100366a177bcb1a2f12f381b4eb9947dc32d44b0ef7b", "ref_doc_id": "7e20b850-52f2-4609-9f42-620ed4b45bc7"}, "2e19f4b4-c11f-408f-ae67-7420a3ff7980": {"doc_hash": "11c17709199953f724c76f8c13ca66a40f05a894cc83b5e8982ee2e5a58ebc48", "ref_doc_id": "09658a11-18f7-49a3-9d32-f6e5ecaf508a"}, "cf667a55-01cd-4c56-8835-594bc7d82736": {"doc_hash": "7ad50efc134f6b300783e7271b44f7169f496ab9e6ddb27cb6dece9a179fd01b", "ref_doc_id": "5c0e1a60-7a07-40be-ac16-32d7fc1946cd"}, "dee6e328-6ed9-49c6-9a37-09def119c482": {"doc_hash": "9c37b0fc271e67d0a0b40d4e395f0226e1906932972dd0993aeeee2844de4bb0", "ref_doc_id": "29579c92-b5e8-48e4-a19c-6de2ebec01a0"}, "ea212fac-b3ea-42ef-b45c-fbd8dd42182c": {"doc_hash": "25966cc324992d1984ea5259836295a0f43e048c8ecc784197a07186a05c29b7", "ref_doc_id": "2d58980d-c0b8-4a79-a55f-0e071211c006"}, "6cd6c4d9-4fd1-41e3-a881-a971bd346692": {"doc_hash": "e3177e40f05bb850001699f93bfebc215634869caf417016253ead39ba364fa4", "ref_doc_id": "95f8f5ca-9c38-433c-8fd6-a8cf73fe8bc2"}, "94b8b83a-3a05-4ba4-a91b-c0611f1518b6": {"doc_hash": "1bae86191fa65850584e1b2cd737e169ebafa27f7af40a1ffa31b5ca792df63d", "ref_doc_id": "e173d2ce-14f9-423e-b896-da27e963aea5"}, "f59c979a-bf32-4ea5-84af-fc3cbef9e3a1": {"doc_hash": "063c7bbc7c5e98b81f0ecebf4e259c3aa2cbcf2f1604434cb4fd778bb45d9e71", "ref_doc_id": "61886185-f2ab-43b9-94ab-0b7c927b6bbb"}, "6d829512-c626-4d52-916e-7761eedaced9": {"doc_hash": "73df8a8224fad7595ac8459d8d79a9fabb1aa8c57bd641e8749f0528755dd042", "ref_doc_id": "9c6aa4f6-1390-4223-b603-4189c761c9c2"}, "99e030cb-8687-485b-a348-28c46c16e99e": {"doc_hash": "01c6d9fdced445701baf9032e596033f69dec021bbb855e3d5e54e9ea466943e", "ref_doc_id": "1aa0c7ec-9dc5-46a5-b93d-a3ebc2ef74e8"}, "5a5a0696-12b4-4a7a-a31e-98c2718a165d": {"doc_hash": "b85d1c3f9ab9a2c99cb8b1103e3007eeefb14982d1349dc224094758691bdec0", "ref_doc_id": "983386f6-3476-4552-b83d-bd517e9f1e28"}, "19728a33-4003-4e17-bfc3-fe85906a7f17": {"doc_hash": "9deaf4f3c9ff4dd51e1dd5d238755c4078a33b14ce54536f15e2911f64cab19f", "ref_doc_id": "bfe9d627-e1a9-4a31-8079-40683d08f1bc"}, "6143bb2a-be71-44ee-a52f-16d23cf00edf": {"doc_hash": "be61ea72007bdbf81b5715effacc2e1582d78962897ca05cee0c25ada6b1a5db", "ref_doc_id": "b14ea184-98bf-4cb8-b18f-f590c6ba8bf0"}, "936b2476-b978-4a88-8949-3f8dc2bee30a": {"doc_hash": "4c483a231e53eb763135ea69fc4b54521ffb3cd6b0e21bf3e9882dea419bf309", "ref_doc_id": "313fc8e4-adb5-4915-9344-90b4a24d92d1"}, "7f9a2621-bdb7-4a21-beed-70a20d4e88d2": {"doc_hash": "e336de4bcc5f85a51ecf5434023365cb69cfc1b5464ba4ef3e9b3adfea393365", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "e28e3af9-12de-45b0-9edc-963113ee1bc4": {"doc_hash": "463749e446389f9407854125ff411a20b40cbdee313632588e1100bd89231885", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "df38c012-b021-4128-a4b4-c4d6a80ffde5": {"doc_hash": "8c622c05af9a93020bce7376ecc5a968adaae2a8a0e1d45d0dee0c51f54fd96d", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "c1d64c18-41ae-4f28-b748-46ecb2b611a9": {"doc_hash": "cdfa1343c6a97b50d7e2a9cdff162cde889b23de60aa075543b8ab8637c10901", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "82c21d92-5c9a-4724-b8f1-f75cc734a2be": {"doc_hash": "14aae4271155f049c809aab694b13f9b3f3b25bc557c0cb7c3fc55e7a4105fde", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "67914aa8-797a-4e9a-87e0-f558004605e4": {"doc_hash": "0afedd9945d88f5d7813c872b1fc3ddb2c46f9f57d65dcfca92775e44ef88792", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "25e41234-32ce-4fb2-8ba3-d7968bf641bf": {"doc_hash": "0dc3b40ffd7a26e913618255ab9e5a9bb65cb3690903121ffca8e5a068af397a", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "ff6ef7bb-9f0b-4cf2-ae21-338e82033546": {"doc_hash": "2cb44d4aa0188999fdf984853920e8f652ae784f6a76c0bdb7af8e41f13b0cf8", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "6ec0b47d-beb7-40ba-b7ad-f2acbe676818": {"doc_hash": "e658ef1b9b9f6df11f48eb2ab2e513c894ac3b870497160f2c42272c0f6d54b5", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "5e88e88b-4511-4f4f-94c0-e1fa6cdb1de5": {"doc_hash": "25abebca7df2f9b0581a819293a32cf17dafa7ec5ac834989818cbfd5c6397a9", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "bed291b0-fa7e-4dc6-9394-997e3253f2fc": {"doc_hash": "e69572761bce8b9613d706932d17b8f4a4be82c25e584e8403dffc9e76f4a72a", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "88c0c987-f8cd-44e2-b638-f76a92a0dac0": {"doc_hash": "fd4adae835fa7af05e3c76cb8177ef4d07133ab1cc9ee4df23592b8e479f3b27", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "01c63972-c13e-45d6-bedc-0543e6fda8c4": {"doc_hash": "351af3f9646230ca5838ba6e042770249d0265218ba03e6c453385c6f498f007", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "04ad78dc-9b5d-4f3a-80cb-d6dc2bc8ef1a": {"doc_hash": "35f414c90163dcfbf50624761ee591b05331a015c63d58ce923f3fc64b72c048", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "907ccf31-7168-4f50-954a-a5a460dbedd1": {"doc_hash": "df6450c641aeb0a59a3fde7d6e8dd29a6f4e09dc27edbfbaf2e7f400849fc2dd", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "f1ffde1f-8f56-4efd-9249-7caa5cf7522c": {"doc_hash": "769c5163f35fe1999d159ff7be88091aff2c95adb8f6eed58040d74f17975cd5", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "c915d239-08bf-4be9-9f66-51d879df2288": {"doc_hash": "3a7d6205f3c2a0ef2b9875b4bb89352e02a84f86202ee98a23416a2c97f4afa0", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "a3b4ffa2-4795-4c4c-b863-b17441bef169": {"doc_hash": "7697451a0e007eca7d62d716272026f550dd7e383881e1ddfddbffa6087b8f33", "ref_doc_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b"}, "a0e89481-6101-42e4-8f22-4d22077d0ab8": {"doc_hash": "c6de8335a0f3ac64f953604b40a67c6d1e628d357225f3b75f4ebd68ba9cd6f1", "ref_doc_id": "679d87de-5ed5-42bf-a57a-37d189c53003"}, "c7c9d8c1-4a85-49d2-b00f-4a4cc73d14b4": {"doc_hash": "86b55025f13af9176b831e0df33138d8f30fadfd26f818ed73d9d403f9fae0b6", "ref_doc_id": "10a2c7e8-d807-4ffd-90a7-ebc488d3135a"}, "99dfd576-ebe1-42ae-aae8-63c4a4c906dd": {"doc_hash": "c73cfe785542e0337e4898cb528a7847110c2c20b2887a1ceeffc6fd2e5bc426", "ref_doc_id": "01ac782c-93aa-4d12-8ac3-b6c3caf49273"}, "36b9d144-bb7a-4ef8-8412-94bed0a98061": {"doc_hash": "4c70d74e6bf650fed493786467c08de75326e937671b3c6ad207896c7c2bc67a", "ref_doc_id": "7e3c3c54-989a-483a-9685-e82b8c036157"}, "ec93e3b5-7882-4bbd-8e9b-55685fc352cd": {"doc_hash": "e129d6e8e2e01a24b4d364edd9966571e6bc36189d79f8403ed3c775759d46b3", "ref_doc_id": "25171850-cdf7-4f59-ad61-174d5f401b4a"}, "16c071b9-be19-44c8-ba10-0c2a5191edaa": {"doc_hash": "4e27f1cb3c2ec05811b7fb745a34166dd661abfbe15b2e43d92dcc78d75b975f", "ref_doc_id": "0860cd59-be44-447d-9364-172a90ebd805"}, "d98e9f95-4c22-46b1-beb2-0911dad1a205": {"doc_hash": "20115df85b16201c99278d80e2f5e7afedd79f2e40c810fa12b664f61cbfe49e", "ref_doc_id": "5b79f859-85a7-45c9-ace8-bdc8cb5335bb"}, "dee70c30-dc18-4fd3-97ac-8c3676929dcb": {"doc_hash": "7e82399d20d80b033e2c79292e91c55a21d03eed48269180a72af3523b4fe633", "ref_doc_id": "26d57337-350c-430c-92a7-6f00efb69257"}, "f382abd2-8a2c-4cf3-896a-2499b80c2a4e": {"doc_hash": "34ab1fbfefbc721a40db9780723259993aec8a62f3a25ffac574507fc3431728", "ref_doc_id": "9771c02c-2b85-4725-888c-b4696d884a82"}, "90dada18-32bb-47e9-add7-c559afe5fdcc": {"doc_hash": "24e3f833ab4238cf62d36b6b6a4c4c42600f330978cacab8f5dd8cf4a746c8ad", "ref_doc_id": "acab055f-a7df-421f-82b6-2025879f0cf9"}, "c133be04-f515-43fe-88e1-2e9d231edabc": {"doc_hash": "3fcad8b534d55a48205c873ddec0e3b7455d16cc3b9f2d33d71e9b0df4d7edae", "ref_doc_id": "57fc87ce-51c9-4a05-9f21-dd4d06969785"}}, "docstore/data": {"6bc72a26-0995-4f25-b4e9-d70618d22975": {"__data__": {"id_": "6bc72a26-0995-4f25-b4e9-d70618d22975", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e5f7d3ba2c0ca5477f71168aec38413c006ba06bcefe42db3df370215ed5c646"}, "3": {"node_id": "800ec3ff-3ddb-4870-96ee-806b98f9ad69", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "03a60fca64d52d56687cf842c62028adf2a57e7fa8c96c8b6e3fde6cc1bacd23"}}, "hash": "8c04bbc9a2321e51b136988164230997357be13ef5ef3aae9241f4b8ce351a5a", "text": "Wie kommt die Ampel aus der Krise?\n\nGesperrte Haushaltsmittel und viele L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge: Die Bundesregierung ringt weiter um den Umgang mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts. Von Einigkeit fehlt bisher jede Spur. Findet die Ampel den Ausweg?\n\nAmpel kann Krise - mit diesem Gedanken w\u00fcrde das Kanzleramt wom\u00f6glich gerne in die Weihnachtszeit gehen. Doch derzeit ist erstmal nur klar: Ampel kennt Krise. Ob sie die neueste auch bew\u00e4ltigen kann, muss sich erst zeigen. Denn\u00a0seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Art des Haushaltens\u00a0ist die Ampel-Welt eine andere.\u00a0Oder wie es Regierungssprecher Steffen Hebestreit ausdr\u00fcckte: \"Seit Mittwoch sind die finanziellen Gegebenheiten andere.\"\nDas Finanzministerium (BMF) hat nun sogar zahlreiche Posten im Bundeshaushalt gesperrt. \"Das BMF stoppt die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in 2023, um Vorbelastungen f\u00fcr kommende Jahre zu vermeiden\", wie es aus Kreisen des Ministeriums hie\u00df. Dies betreffe Etats aller Ministerien. Aktuelle Ausgaben in diesem Jahr seien davon nicht betroffen, die finanziellen Spielr\u00e4ume der Ampel sind aber deutlich enger geworden.\nDie bisher von der Ampelregierung als legitim betrachtete und umgesetzte M\u00f6glichkeit, nicht ausgegebene Schulden in ein Folgejahr mit anderem Zweck zu verbuchen, wurden h\u00f6chstrichterlich als \"nichtig\" erkl\u00e4rt. Das betrifft nicht nur den Nachtragshaushalt 2021, gegen den die Union in Karlsruhe geklagt hatte, sondern m\u00f6glicherweise auch andere Schattenhaushalte - nach Einsch\u00e4tzung des Regierungssprechers kann das nicht nur den Bund, sondern auch die Bundesl\u00e4nder betreffen.\n\nDas Haushaltsurteil trifft die Koalition hart, die sich selbst als \"Fortschrittskoalition\" betitelt. Denn nach dem von Pandemie und Angriffskrieg auf die Ukraine gepr\u00e4gten Regierungsjahr 2022 sollte die klimaneutrale Transformation der Wirtschaft weitergetrieben werden, aber mit sozialem Ausgleich - ein teures Unterfangen. Und dies bei gleichzeitiger Einhaltung der im Grundgesetz verankerten Schuldenbremse.Hatte Bundeskanzler Olaf Scholz k\u00fcrzlich noch von ein wenig Glanz der Leistungsbilanz zur Ampelhalbzeit getr\u00e4umt, wird diese durch das Verfassungsgerichtsurteil stark verdunkelt. Vielmehr: Das von Scholz selbst gerne gezeichnete Bild des ruhigen und besonnen f\u00fchrenden Politikmanagers, der lieber l\u00e4nger \u00fcber L\u00f6sungen nachdenkt als \u00fcberst\u00fcrzt zu agieren, steht zur Disposition. Und das in einem Feld, das eigentlich die Kernkompetenz des ehemaligen Bundesfinanzministers sein m\u00fcsste.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "800ec3ff-3ddb-4870-96ee-806b98f9ad69": {"__data__": {"id_": "800ec3ff-3ddb-4870-96ee-806b98f9ad69", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e5f7d3ba2c0ca5477f71168aec38413c006ba06bcefe42db3df370215ed5c646"}, "2": {"node_id": "6bc72a26-0995-4f25-b4e9-d70618d22975", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "8c04bbc9a2321e51b136988164230997357be13ef5ef3aae9241f4b8ce351a5a"}, "3": {"node_id": "8ab5ae0b-47ef-49b5-a112-43186f4fbfe2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "96bd95331e61aeecf7bbe165a584babf9c16154ad3546d692999b73237850908"}}, "hash": "03a60fca64d52d56687cf842c62028adf2a57e7fa8c96c8b6e3fde6cc1bacd23", "text": "Ausma\u00df immer noch nicht absehbarDie m\u00f6glichen Auswirkungen des Urteils auf das Haushalten der Ampel gehen weit \u00fcber den Klima- und Transformationsfonds (KTF) hinaus: Auch die aus der Merkel-Regierung noch vorhandenen sowie die neu aufgenommenen Sonderverm\u00f6gen - eine Umschreibung f\u00fcr krisenbedingte Schuldent\u00f6pfe parallel zum Haushalt - sowie der Wirtschaftsstablisierungsfonds (WSF) k\u00f6nnen \"m\u00f6glicherweise\" betroffen sein, hie\u00df es von den Ampel-Haush\u00e4ltern bereits am Freitag in der Bundespressekonferenz. Kurz gesagt: So ziemlich alle bisher eingerichteten T\u00f6pfe, die eine \u00f6kologische und klimaneutrale Transformation umsetzen sollen, m\u00fcssen nun neu durchleuchtet werden.Das alles wird von der Bundesregierung selbst noch am Tag f\u00fcnf nach dem Urteil als so komplex angesehen, dass ihre eigenen Fachleute seit dem Urteil am vergangenen Mittwoch immer noch nonstop dar\u00fcber br\u00fcten, bevor sie Spruchreifes sagen k\u00f6nnen. Die oppositionsf\u00fchrende Unionsfraktion hat f\u00fcr heute eine Expertenanh\u00f6rung im Haushaltsauschuss des Bundestages beantragt, die Ampelparteien haben dies klaglos, fast dem\u00fctig akzeptiert.So wurde die als Abschluss der Haushaltsplanung 2024 gedachte Haushaltsbereinigungssitzung in der Nacht zum vergangenen Freitag nur zu einer vorl\u00e4ufigen - zwei gro\u00dfe Haushaltsposten wurden ausgeklammert, weil man zun\u00e4chst die Dienstags-Anh\u00f6rung und eine weitere fachliche Beurteilung abwarten wollte. Ein Novum, selbst f\u00fcr erfahrene Haushaltspolitikerinnen und -politiker.\n\nDebatte \u00fcber L\u00f6sungenWas mit der Verk\u00fcndung des Gerichtsurteils gleich einsetzte, war die Debatte \u00fcber die m\u00f6glichen L\u00f6sungen, um die drohenden neuen Haushaltsl\u00f6cher zu stopfen. Die Vorschl\u00e4ge gingen weit auseinander: Aussetzen der Schuldenbremse, eine h\u00f6here CO2-Besteuerung, K\u00fcrzungen bei Sozialleistungen oder doch ein grundgesetzkonformes neues Sonderverm\u00f6gen?Die Frage ist auch, wo die roten Linien sind. Bisher beharrte Lindner auf dem Einhalten der Schuldenbremse, seit Sonntag allerdings nicht mehr so deutlich. Doch die Einhaltung der Schuldenbremse ist f\u00fcr die FDP so etwas wie ein Alleinstellungsmerkmal geworden. Davon wird sich die Partei nicht so einfach l\u00f6sen - und sei es nur vor\u00fcbergehend. Gleichzeitig aber geht sie auch auf Forderungen ihrer Koalitionspartner bisher nicht ein, dann an die Einnahmenseite mit Steuererh\u00f6hungen oder dem Abbau klimasch\u00e4dlicher Subventionen zu gehen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8ab5ae0b-47ef-49b5-a112-43186f4fbfe2": {"__data__": {"id_": "8ab5ae0b-47ef-49b5-a112-43186f4fbfe2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e5f7d3ba2c0ca5477f71168aec38413c006ba06bcefe42db3df370215ed5c646"}, "2": {"node_id": "800ec3ff-3ddb-4870-96ee-806b98f9ad69", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "03a60fca64d52d56687cf842c62028adf2a57e7fa8c96c8b6e3fde6cc1bacd23"}}, "hash": "96bd95331e61aeecf7bbe165a584babf9c16154ad3546d692999b73237850908", "text": "Vielleicht die gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobeDie sich im Kreise drehenden Ampel-Debatten, bei der sich gegenseitig gedankliche Stoppschilder in den Weg gestellt werden, statt nach gemeinsamen L\u00f6sungen zu suchen, werden wohl noch einige Zeit weiter gehen. Und zwar, bis die Pr\u00fcfung abgeschlossen ist, wieviel Geld noch ausgegeben werden kann. Gleichzeitig sagt der Regierungssprecher sehr deutlich, dass es einfach zu fr\u00fch sei, jetzt \u00fcber L\u00f6sungsans\u00e4tze zu reden beziehungsweise schon etwas auszuschlie\u00dfen - und wird dabei fast philosophisch: Wenn Ziele nicht klar seien, sei es illusorisch, den Weg dahin beschreiben zu k\u00f6nnen.Es wird vielleicht die gr\u00f6\u00dfte Bew\u00e4hrungsprobe dieses Dreier-B\u00fcndnisses in seiner ersten Legislaturperiode werden, hier mit einem blauen Auge herauszukommen. Die Union im Bund hofft nun bereits verst\u00e4rkt auf Abl\u00f6sung im Kanzleramt und gef\u00e4llt sich in der Rolle des Kontrolleurs, der Scholz \"Betrug\" vorwerfen kann. Die AfD hat \"Neuwahl jetzt\" l\u00e4ngst als Werbeslogan.Doch so einfach wird es nicht f\u00fcr die Opposition - Neuwahlen lassen sich nicht eben mal so anzetteln, da m\u00fcsste ein Koalitionspartner von Bord gehen oder Scholz selbst die Vertrauensfrage an die Ampelkoalition im Bundestag stellen und verlieren. Nach beidem sieht es derzeit, trotz neuer Krise, nicht aus. Sp\u00fcrbar ist immer noch ein Wille bei den drei Parteien der Ampel, die Krise zu schaffen, wohl wissend, was das f\u00fcr alle Beteiligten bedeutet: \"Am Ende m\u00fcssen sich alle bewegen\", hei\u00dft es in Ampelkreisen - und damit ist klar auch der Bundesfinanzminister gemeint.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "fb3ab6e7-47bb-4bf4-873d-5506640383a3": {"__data__": {"id_": "fb3ab6e7-47bb-4bf4-873d-5506640383a3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4b68f186-f38b-432d-8712-daa9c1658db0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "82a98bf842c2e414ba3d0a8e52ab35883a0ab767a44c4182745bee3db830ad97"}, "3": {"node_id": "0130b011-0b8b-448d-a711-c5d7785c09d6", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "5e62d6d599a88fb0a2372b264eb80e80ba4eaf6ee7f4252e93b091ac54d8af99"}}, "hash": "561bff41b9423a00ac37e70aacff2d50a09c776f7942d0c55bb30b6517f3f21d", "text": "Nach Urteil des Verfassungsgerichts\nFinanzministerium\u00a0weitet\u00a0Haushaltssperre\u00a0aus\n\nDie Bundesregierung sch\u00e4tzt die Auswirkungen des Karlsruher Urteils offenbar als sehr ernst ein: Das Finanzministerium verh\u00e4ngte eine Ausgabensperre f\u00fcr mehrj\u00e4hrige Projekte. Heute sollen Experten die Regierung zum weiteren Vorgehen beraten.Das Bundesfinanzministerium hat die f\u00fcr den Klima- und Transformationsfonds verf\u00fcgte Haushaltssperre auf nahezu den gesamten Bundeshaushalt ausgeweitet. Bestehende Verbindlichkeiten w\u00fcrden aber weiter eingehalten, hie\u00df es aus Kreisen im Bundesfinanzministerium auf Anfrage des ARD-Hauptstadtstudios.Das Ministerium \"stoppt die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in 2023, um Vorbelastungen f\u00fcr kommende Jahre zu vermeiden\", hie\u00df es weiter.Eine Verpflichtungserm\u00e4chtigung gibt einer Verwaltung die M\u00f6glichkeit, bereits f\u00fcr k\u00fcnftige Jahre Zahlungsverpflichtungen einzugehen, etwa bei mehrj\u00e4hrigen Vorhaben. Weiter hie\u00df es, bestehende Verbindlichkeiten w\u00fcrden weiter eingehalten, es d\u00fcrften nur keine neuen eingegangen werden. \"In Ausnahmef\u00e4llen k\u00f6nnen Verpflichtungserm\u00e4chtigungen entsperrt werden.\"\n\nUrteil des Bundesverfassungsgerichts\nDas Bundesverfassungsgericht hatte in der vergangenen Woche eine Umwidmung von Krediten von 60 Milliarden Euro im Haushalt 2021 f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Sie waren zur Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise genehmigt worden, sollten aber f\u00fcr Klimaschutz und die Modernisierung der Wirtschaft eingesetzt werden. Nun stehen die Milliarden im sogenannten Klima- und Transformationsfonds nicht zur Verf\u00fcgung.Die Bundesregierung hatte daraufhin bereits vor\u00fcbergehend bestimmte Vorhaben auf Eis gelegt, die aus dem Fonds finanziert werden sollten. Dabei ging es um Verpflichtungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr 2024 und die Folgejahre.Die Ampelkoalition ringt seit Tagen um den Umgang mit dem Urteil aus Karlsruhe. Die SPD bekr\u00e4ftigt ihre Forderungen nach einem Aussetzen der Schuldenbremse, um das 60-Milliarden-Euro-Finanzloch zu stopfen. Bundeswirtschaftsminister Robert Habeck (Gr\u00fcne) ist zwar ebenfalls kein Verfechter der Schuldenbremse, sieht f\u00fcr \u00c4nderungen aber keine Mehrheiten.\n\nK\u00fchnert: Nicht mit dem Rasenm\u00e4her sparen\nEine Haushaltsnotlage zur Umgehung der Schuldenbremse w\u00e4re laut SPD-Generalsekret\u00e4r Kevin K\u00fchnert eine Option f\u00fcr seine Partei, wenn sie allein regieren w\u00fcrde. Im ARD-Morgenmagazin erkl\u00e4rte er, dass sich an der Notwendigkeit der 60 Milliarden Euro f\u00fcr den Klimaschutz und die Transformation der Wirtschaft nichts ge\u00e4ndert habe. Man m\u00fcsse nun andere Einnahmequellen finden, um im internationalen Wettbewerb nicht zur\u00fcckzufallen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0130b011-0b8b-448d-a711-c5d7785c09d6": {"__data__": {"id_": "0130b011-0b8b-448d-a711-c5d7785c09d6", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4b68f186-f38b-432d-8712-daa9c1658db0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "82a98bf842c2e414ba3d0a8e52ab35883a0ab767a44c4182745bee3db830ad97"}, "2": {"node_id": "fb3ab6e7-47bb-4bf4-873d-5506640383a3", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "561bff41b9423a00ac37e70aacff2d50a09c776f7942d0c55bb30b6517f3f21d"}}, "hash": "5e62d6d599a88fb0a2372b264eb80e80ba4eaf6ee7f4252e93b091ac54d8af99", "text": "Es gehe aber nicht, die 60 Milliarden \"nun mit dem Rasenm\u00e4her einzusparen\".Linksfraktionschef Dietmar Bartsch forderte angesichts der Finanzsorgen der Ampelkoalition eine \"Klimareichensteuer\". \"Nach dem Urteil aus Karlsruhe darf es keine Sozialk\u00fcrzungen geben, um das 60-Milliarden-Loch zu stopfen\", sagte Bartsch dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. Nicht die \"kleinen Leute\", sondern Multimillion\u00e4re und Milliard\u00e4re sollten herangezogen werden, um Deutschland zu modernisieren.Die Ampel muss nach dem Urteil die in der Verfassung verankerte Schuldenbremse strikter beachten. Die Regierung h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit, die Schuldenbremse wegen einer Notlage erneut auszusetzen - oder die Verfassung entsprechend zu reformieren. Bisher hat sich die FDP klar dagegen ausgesprochen und stattdessen K\u00fcrzungen bei den Sozialleistungen ins Gespr\u00e4ch gebracht.\n\nHeute Anh\u00f6rung im HaushaltsausschussHeute sollen Experten Bundestag und Bundesregierung helfen, die Folgen des Karlsruher Haushaltsurteils richtig zu interpretieren. Der Haushaltsausschuss h\u00f6rt dazu Sachverst\u00e4ndige an, die von den unterschiedlichen Fraktionen benannt wurden.Offen ist unter anderem, ob Vorhaben aus dem Klimafonds in den regul\u00e4ren Haushalt f\u00fcr 2024 verschoben werden m\u00fcssen. Die Experten sind unterschiedlicher Meinung, ob der Etat f\u00fcr das kommende Jahr unter diesen Umst\u00e4nden in den n\u00e4chsten Tagen \u00fcberhaupt beschlossen werden kann.Einig sind sich die Sachverst\u00e4ndigen in ihren vorab ver\u00f6ffentlichten Stellungnahmen aber darin, dass das Urteil weitreichende Konsequenzen haben wird - wahrscheinlich nicht nur f\u00fcr den Klimafonds, sondern auch f\u00fcr weitere Sonderverm\u00f6gen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b66639dd-7c5c-4b1e-b0bb-16339879db99": {"__data__": {"id_": "b66639dd-7c5c-4b1e-b0bb-16339879db99", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e6f55792-e2de-4165-974e-c0284c77094c", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "a4463c26cfc37fa5ffce3497c6d780f05e95b14563a638e46cddf2047cab1b35"}}, "hash": "a4463c26cfc37fa5ffce3497c6d780f05e95b14563a638e46cddf2047cab1b35", "text": "21/11/2023, 12:12 Liberia: Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl\nhttps://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/liberia-oppositionskandidat-boakai-gewinnt-stichwahl-19325181.html?service=printPreview 1/3Der neue Pr\u00e4sident in Liberia hei\u00dft Joseph Boakai. In dem kleinen\nwestafrikanischen Land ist ein friedlicher Machtwechsel nach einer geordneten\nWahl gelungen.\nVon CLAUDIA BR\u00d6LL, KAPSTADT\nWie ein Profisportler nach einem verlorenen Spiel hat Liberias Pr\u00e4sident George Weah seine\nNiederlage in der Stichwahl zur Pr\u00e4sidentschaft eingestanden und seine Anh\u00e4nger\naufgefordert, seinem Beispiel zu folgen. \u201eGehen Sie heute Abend mit dem Wissen nach\nHause, dass unsere Ideen und unsere Vision f\u00fcr Liberia stark bleiben. Wir sind eine junge\nBewegung, und unsere Zeit wird wieder kommen\u201c, sagte der fr\u00fchere Fu\u00dfballstar in Monrovia\nin der Nacht zum Samstag, knapp sechs Stunden nach Bekanntgabe des Ergebnisses.\nEr selbst und seine Anh\u00e4nger h\u00e4tten sich zwar ein anderes Ergebnis gew\u00fcnscht, aber der\ndemokratische Wille des liberianischen Volkes m\u00fcsse respektiert werden.\nEs ist der zweite friedliche Pr\u00e4sidentenwechsel in dem kleinen westafrikanischen Land\nhintereinander. Beobachter waren am Wochenende voll des Lobes f\u00fcr den Verlauf der Wahl\nund den friedlichen Wechsel. Die EU und ihre Mitgliedstaaten mit Vertretungen in Liberia \u2013\nDeutschland, Irland, Frankreich und Schweden \u2013 priesen die Liberianer f\u00fcr ihr \u201estarkes\nEngagement f\u00fcr Demokratie und Frieden\u201c. Die Wahlkommission habe die Wahl \u201eeffizient\nund mit hoher Transparenz\u201c organisiert.\nDas Elections Coordinating Committee, ein von den USA un terst\u00fctztes Netzwerk,\nbezeichnete Liberia als einen \u201eHoffnungstr\u00e4ger\u201c der Demokratie in Westafrika. Mit seiner\nRede habe der bisherige Pr\u00e4sident F\u00fchrungsst\u00e4rke bewiesen und sich als Staatsmann gezeigt.\nDie Westafrikanische Wirtschaftsgemeinschaft ECOWAS kommentierte, die Liberianer19.11.2023 - Aktualisiert: 19.11.2023 , 16:14  Uhr\nhttps://www.faz.net/-gq5-bi7el\nBoakai gewinnt Stichwahl\nFriedlicher Machtwechsel in Liberia\n\u00a9 AFP\nWahlsieger in Liberia: Joseph Boakai, hier bei der Stimmabgabe zur Wahl 2017", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "313ff85a-e653-407a-92ac-c1fecc9af508": {"__data__": {"id_": "313ff85a-e653-407a-92ac-c1fecc9af508", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "21a59ee2-2c47-4d7b-80ca-34cda09e790a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "622ed08c9a955fa31130a538d5c1fd70edce39536b3c25dd60209ee21c182b37"}, "3": {"node_id": "dd45a7ed-fd76-4357-ae74-1828c80aa5bd", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "23693db1c0beda34f0dd2959f2b6579279e5b2ae2a06c7be1939689dab977292"}}, "hash": "67ac5dfdf3858c124ab9da9fba37555756177525e5aaec0c3a380a9ec28ece63", "text": "21/11/2023, 12:12 Liberia: Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl\nhttps://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/liberia-oppositionskandidat-boakai-gewinnt-stichwahl-19325181.html?service=printPreview 2/3h\u00e4tten gezeigt, dass die Demokratie in der Region \u201elebendig\u201c sei. J\u00fcngst haben sich in West-\nund Zentralafrika mehrere Staatsstreiche ereignet, zuletzt in Niger.\nIn der Stichwahl hatte der fr\u00fchere Vizepr\u00e4sident Joseph Boakai mit einem Vorsprung von\n20.500 Stimmen gewonnen. Weah erlangte nach vorl\u00e4ufigen Angaben der Wahlkommission\n49,36 Prozent der Stimmen, Boakai 50,64 Prozent. Die Stimmzettel aus einem Wahllokal\nm\u00fcssen noch ausgez\u00e4hlt werden, nachdem die Stimmenabgabe dort wiederholt werden\nmusste.\nBoakai und Weah waren schon in der vorigen Wahl 2017 gegeneinander an getreten. Damals\nhatte der deutlich j\u00fcngere und charismatischere fr\u00fchere Fu\u00dfballstar als politischer\nSeiteneinsteiger gewonnen. Die hochgesteckten Erwartungen in seine Pr\u00e4sidentschaft haben\nsich in dem 5,3-Millionen-Einwohner-Land, das noch von zwei B\u00fcrgerkriegen,\nEbolaepidemien und zuletzt der Corona-Pandemie gezeichnet ist, allerdings nicht erf\u00fcllt. Vor\nallem im Kampf gegen die Korruption blieben die erhofften Erfolge aus.\nDer 78 Jahre alte Boakai ist politisch erfahren und ist mehrere Male auch mit\nphilanthropischen Projekten aufgefallen. Von 2006 bis 2018 war er Vizepr\u00e4sident in der\nAmtszeit der Staatspr\u00e4sidentin und Friedensnobelpreistr\u00e4gerin Ellen Johnson Sirleaf. Davor\nar beitete er unter anderem als Agrar experte f\u00fcr verschiedene internatio nale Organisationen.\nAnfang der Acht zigerjahre war er Landwirtschafts mi nister in der Regierung des fr\u00fcheren\nPr\u00e4sidenten Samuel Doe, der von Rebellen unter der F\u00fchrung von Prince Johnson 1990\ngest\u00fcrzt wurde.\nDer damalige Rebellenf\u00fchrer Johnson ist heute Senator in Liberia. Im Wahlkampf\nunterst\u00fctzte er Boakai, wobei er als ein flussreiche Pers\u00f6nlichkeit hinter dem k\u00fcnftigen\nVizepr\u00e4sidenten Jeremiah Koung gilt. Weah war wie 2017 mit Jewel Howard-Taylor, der\ngeschiedenen Ehefrau des einstigen Rebellenf\u00fchrers und Pr\u00e4sidenten Charles Taylor, in den\nWahlkampf gezogen.\nDer knappe Wahlsieg zeigt allerdings, wie gespalten die Nation ist. Die durch den Wahlkampf\nnoch vertiefte Spaltung m\u00fcsse jetzt \u00fcberwunden werden, sagte Weah in seiner Rede. Die\nMenschen m\u00fcssten wieder als Volk zusammenkommen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "dd45a7ed-fd76-4357-ae74-1828c80aa5bd": {"__data__": {"id_": "dd45a7ed-fd76-4357-ae74-1828c80aa5bd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "21a59ee2-2c47-4d7b-80ca-34cda09e790a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "622ed08c9a955fa31130a538d5c1fd70edce39536b3c25dd60209ee21c182b37"}, "2": {"node_id": "313ff85a-e653-407a-92ac-c1fecc9af508", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "67ac5dfdf3858c124ab9da9fba37555756177525e5aaec0c3a380a9ec28ece63"}}, "hash": "23693db1c0beda34f0dd2959f2b6579279e5b2ae2a06c7be1939689dab977292", "text": "Seine Partei habe die Wahl verloren,\naber \u201eLiberia hat gewonnen, und es ist jetzt an der Zeit, unser Land \u00fcber pers\u00f6nliche\nInteressen zu stellen.\u201c Die Rede des Wahlsiegers wird nach der Bekanntgabe des endg\u00fcltigen\nErgebnisses am Montag erwartet.\nAmtierender Pr\u00e4sident Weah gesteht Wahl-Niederlage ein", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d25c30bc-d927-427f-b70a-86c204cc2864": {"__data__": {"id_": "d25c30bc-d927-427f-b70a-86c204cc2864", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "dddf336e-408f-4e23-b5d1-5c7d2aa683b2", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "fcc603ac7094554754d1c703b1e4d8a2125b9d14935df2e96307831242a9e357"}}, "hash": "fcc603ac7094554754d1c703b1e4d8a2125b9d14935df2e96307831242a9e357", "text": "21/11/2023, 12:12 Liberia: Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl\nhttps://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/liberia-oppositionskandidat-boakai-gewinnt-stichwahl-19325181.html?service=printPreview 3/3Quelle: F.A..Z.\n\u00a9 Frankfurter Allgemeine Z eitung GmbH 2001\u20132023\nAlle R echte v orbehalten.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "9ca0a5c7-9a29-4d57-aa62-88bc4d523ee1": {"__data__": {"id_": "9ca0a5c7-9a29-4d57-aa62-88bc4d523ee1", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "5c8b55ce-e0d9-47db-b5f9-fd598daaff3b", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "793ddc2f1034fbaa66605318b60d0e6ebd069ef51a9c72d801dcd8ee33b678b1"}}, "hash": "793ddc2f1034fbaa66605318b60d0e6ebd069ef51a9c72d801dcd8ee33b678b1", "text": "Hochschule \nM\u00fcnchen University of Applied SciencesMUC.DAIMunich Center for Digital Sciences and AIBachelor (B.Sc.)Modulhandbuch \nInformatik & DesignVom Digital Native zumDigital ExpertWintersemester2023/24\n27.06.2023", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7b20819e-57fc-46fa-b172-007649c93eab": {"__data__": {"id_": "7b20819e-57fc-46fa-b172-007649c93eab", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "214e34cd-2e5b-48d3-93b3-92a26248cc78", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "8275419662ffdd7caf97a0027df803f1abdaa26ff336d6941b598f0ac0730c54"}}, "hash": "8275419662ffdd7caf97a0027df803f1abdaa26ff336d6941b598f0ac0730c54", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhaltsverzeichnis\nAufbaudesStudiengangs 4\nGlossar 4\n101-ComputationalThinking 6\n121-GrundlagenGestaltungundTypographie 9\n122-GrundlagenInterfaceundInteraktionsdesign 11\n123-GrundlagenwissenschaftlichenArbeitensundanwendungsbezogenerForschung 13\n125-ProjektmodulStart 15\n201-SoftwareEngineering 17\n221-MathematischeMethoden 19\n222-User-centeredundServiceDesign 21\n223-Medientheorieund-geschichte 23\n225-ProjektmodulProzesse 25\n301-StatistikundStochastik 27\n321-Webtechnologien 29\n322-ResearchundUsabilityTesting 31\n323-ErweiterungundVertiefung 33\n325-ProjektmodulWeb 35\n401-MobileAnwendungen 37\n421-K\u00fcnstlicheIntelligenz 39\n422-GenerativeGestaltungundKIimDesign 41\n423-InformatikundDesignimgesellschaftlichenKontext 44\n424-Innovationsmanagement 46\n425-ProjektmodulKI 48\n521-Praxisseminar 50\n522-BetrieblichesPraktikum 52\n621-Vortr\u00e4ge 54\n721-MixedReality 56\n2", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f6ce0e2c-9fbd-42dd-8f1f-eae0afce28dd": {"__data__": {"id_": "f6ce0e2c-9fbd-42dd-8f1f-eae0afce28dd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e849dc21-92e9-4f4d-9d70-d3217f3c1e01", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "df4ef12a31da8e645be4b29bdc35d83687eb9ace5e02335239c03398918c6bd4"}}, "hash": "df4ef12a31da8e645be4b29bdc35d83687eb9ace5e02335239c03398918c6bd4", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n722-Betriebswirtschaftslehre 58\n723-RechtundNormen 60\n724-BachelorExpos\u00e9 62\n725-Bachelorarbeit 64\n3", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "768fd49e-9fd7-42c8-85a9-0db8f8054986": {"__data__": {"id_": "768fd49e-9fd7-42c8-85a9-0db8f8054986", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f6fbe10f-8efd-4c69-9687-fdd4b7d1097f", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "438435a007956414841062ffc1af53dae0ccb8c2071ec844d7027de1dcd1fefd"}}, "hash": "438435a007956414841062ffc1af53dae0ccb8c2071ec844d7027de1dcd1fefd", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nAufbaudesStudiengangs\nDieDauerjedesModulsisteinSemester.\nGlossar\nUnterrichtsformen\n\u2022SU:seminaristischerUnterricht\n\u2022\u00dc:\u00dcbung\n\u2022S:Seminar\n\u2022Pra:Praktikum\n\u2022Proj:Projekt\nPr\u00fcfungsformen\n\u2022schrP:schriftlichePr\u00fcfung\n\u2022mdlP:m\u00fcndlichePr\u00fcfung\n\u2022Pr\u00e4s:Pr\u00e4sentation\n\u2022Ref:Referat\n\u2022ModA:Modularbeit\n\u2022praP:praktischePr\u00fcfung\n4", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c7bf09f0-4bd1-4796-be0b-2cf870918299": {"__data__": {"id_": "c7bf09f0-4bd1-4796-be0b-2cf870918299", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e1561aff-0bdb-4cb5-b4a8-a814c6a6d0cd", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "bb514c80e0258d803a520d1986f6a9aea265b40c75175e4847fa52fca6f0f34e"}}, "hash": "bb514c80e0258d803a520d1986f6a9aea265b40c75175e4847fa52fca6f0f34e", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n\u2022FrwL:freiwilligePraktikumsleistung\n\u2022BA:Bachelorarbeit\nWeitereAbk\u00fcrzungen\n\u2022SWS:Semesterwochenstunden\n\u2022FK03:Fakult\u00e4tf\u00fcrMaschinenbau,Fahrzeugtechnik,Flugzeugtechnik\n\u2022FK04:Fakult\u00e4tf\u00fcrElektrotechnikundInformationstechnik\n\u2022FK06:Fakult\u00e4tf\u00fcrAngewandteNaturwissenschaftenundMechatronik\n\u2022FK07:Fakult\u00e4tf\u00fcrInformatikundMathematik\n\u2022FK08:Fakult\u00e4tf\u00fcrGeoinformation\n\u2022FK12:Fakult\u00e4tf\u00fcrDesign\n\u2022FK13:Fakult\u00e4tf\u00fcrStudiumGeneraleundInterdisziplin\u00e4reStudien\n5", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "368ab718-4e2b-4303-a5e3-7d3a274e1d73": {"__data__": {"id_": "368ab718-4e2b-4303-a5e3-7d3a274e1d73", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "49b3fec5-0fef-4dbd-a2d5-8299ed158ca1", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "344b4623b151e983fff2769d205b26b10e5eb2d5cbe2db5774f9d640b4a70c14"}}, "hash": "344b4623b151e983fff2769d205b26b10e5eb2d5cbe2db5774f9d640b4a70c14", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n101-ComputationalThinking\nEmpfohlenesStudiensemester: 1\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:10\nPr\u00fcfungsform: praPoderschrP,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(4SWS),Pra(4SWS)\nGesamterWorkload: 300Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60StundenSeminaristischerUnterricht,60StundenPraktikum\nSelbststudium: 180Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.MartinHobelsberger(FK07)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.ThomasKofler(FK07),Prof.Dr.-Ing.MartinOrehek(FK07),Prof.Dr.\nMatthiasBauer(FK07),Prof.Dr.BenediktDietrich(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFach-undMethodenkompetenz\nDieStudierendenerwerbendieF\u00e4higkeit,algorithmischeL\u00f6sungskonzeptef\u00fcrProblemstellungen\nzuentwickelnunddiesemiteinerh\u00f6herenProgrammierspracheumzusetzen.Siek\u00f6nneneinePro-\nblemstellunganalysieren,diezurL\u00f6sungerforderlichenSchritteidentifizieren,dieseSchrittever-\nbalisieren,geeigneteKonstrukteausw\u00e4hlensowiesyntaktischundsemantischkorrektumsetzen.\nImkonkretenwerdenfolgendeZieleadressiert:\nStudierendeimKursComputationalThinking\n\u2022entwickelneinbreitesundsolidesVerst\u00e4ndnisvonInformatik,derInformationsverarbeitung\nundProgrammierung.\n\u2022kennendenGrundlegendenAufbauunddieFunktionsweisevonITSystemen.\n\u2022entwickelndieKompetenzalgorithmischzudenkenumu.a.:AlltagssituationeninAlgorith-\nmen(unmissverst\u00e4ndlicheL\u00f6sungsschritte)zu\u00fcbertragen,ProblemeinTeilproblemezuzer-\nlegen,Algorithmischabstrakte\u00c4hnlichkeitenzuerkennenundf\u00fcrsichzunutzen(Musterer-\nkennung),wichtigevonunwichtigenInformationenzurL\u00f6sungeinesProblemszuunterschei-\ndenundihreL\u00f6sungsschrittedadurchsoallgemeinwiem\u00f6glichzuhalten.\n\u2022entwickelndieKompetenzeffizienteL\u00f6sungskonzeptef\u00fcr(Programmier-)Problemstellun-\ngenzuentwickeln.\n\u2022entwickeln die F\u00e4higkeit L\u00f6sungsschritte in unmissverst\u00e4ndlicher Form niederzuschreiben\n(DesignvonAlgorithmen).\n\u2022wendenmoderneWerkzeugezurUmsetzungvonL\u00f6sungskonzeptenan.\n\u2022setzenProgrammierprojekteeigenst\u00e4ndigundimTeamum.\n6", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "68635af5-9c67-49a9-a4e8-8b3d09ca029a": {"__data__": {"id_": "68635af5-9c67-49a9-a4e8-8b3d09ca029a", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0c3c7e80-6acd-4814-baf8-58bdf7b4e14c", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "f4ea55ba45a59177661f27ac999d14b073f1a111ae72e62b1da62fd07d9d11dc"}, "3": {"node_id": "b6a91554-f5d9-4459-a380-b303da365791", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "a21def9aa013aed36cf606d90a578a78a5fffb167a7efb5a603de15f070be339"}}, "hash": "e21e766ee0092328119c47bad6521d931c7924422a9977f7973af10954f511d3", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSelbstkompetenz\nStudierendenimKursComputationalThinking\n\u2022modellierenL\u00f6sungenmitHilfevonKonstrukteninProgrammiersprachen,sodasseinealgo-\nrithmischeVerarbeitungm\u00f6glichwird.\n\u2022entwickelneineNeugierf\u00fcrnochunbekannteundungel\u00f6steProbleme.\nSozialkompetenz\nStudierendenimKursComputationalThinking\n\u2022erarbeitenL\u00f6sungenzuanwendungsnahenProblemenimTeam.\n\u2022pr\u00e4sentierenunderl\u00e4uternTeammitgliedernihreL\u00f6sungen.\n\u2022werdenf\u00fcrsozial-gesellschaftlicheZusammenh\u00e4ngeimRahmenderInformationsverarbei-\ntungsensibilisiert.\nInhalt\n\u2022KonzepteundMethodendesComputationalThinking\n\u2022GrundlegendeKonzepte,ArbeitsweisenundAufbauvonITSystemen\n\u2022GrundlegendeKonzeptederprozeduralenProgrammierungaufderBasiseineraktuellen,all-\ngemeinverf\u00fcgbarenProgrammiersprache\n\u2022Einf\u00fchrungundEinstiegindieobjektorientierteProgrammierung\nImEinzelnenwerdenbehandelt:\n\u2022Derintrinsische,sozial-gesellschaftlicheundlangfristigeWertdesComputationalThinkings\n\u2022Informationsverarbeitung:InformationsdarstellungundCodierung(Bin\u00e4rsystemundande-\nreFormate),Informationsmanipulation(FunktionsweisevonGatternbiszumAddierer),In-\nformationskreislauf(PrinzipienundArbeitsweiseeinesIT-Systems),Gegen\u00fcberstellungvon\nHard-undSoftware\n\u2022ComputationalThinkingverstehenalsKunstform:UnterschiedzwischenkonkreterWelt,mo-\ndellierterWeltundabstrahierterWelt,UnterschiedzwischenProgrammierenundComputa-\ntionalThinkingbetontalskreativerAkt,DefinitionvonQuellcode,ProgrammundAlgorith-\nmus,EvolutionunterschiedlicherProgrammiersprachen\n\u2022GrundlagenderProgrammierungmitu.a.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b6a91554-f5d9-4459-a380-b303da365791": {"__data__": {"id_": "b6a91554-f5d9-4459-a380-b303da365791", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0c3c7e80-6acd-4814-baf8-58bdf7b4e14c", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "f4ea55ba45a59177661f27ac999d14b073f1a111ae72e62b1da62fd07d9d11dc"}, "2": {"node_id": "68635af5-9c67-49a9-a4e8-8b3d09ca029a", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e21e766ee0092328119c47bad6521d931c7924422a9977f7973af10954f511d3"}}, "hash": "a21def9aa013aed36cf606d90a578a78a5fffb167a7efb5a603de15f070be339", "text": ":ArithmetischeAusdr\u00fccke,VariablenundDatenty-\npen,Kontrollstrukturen,Datenstrukturen,ArraysundListen,StringsundTextzeichen,Funk-\ntionen,Rekursion,KlassenundMethoden,ExceptionHandling,Tests\n\u2022Bearbeitung/L\u00f6sungkonkreteralgorithmischerProblemeausdenBereichenderjeweiligen\nStudieng\u00e4nge(z.B.AnalyseundDarstellungvonDatens\u00e4tzen,ErstellungundNutzungeines\nneuenbin\u00e4renBildformats,Bildverarbeitung,AnimationeinerSchwingung,Zeichneneiner\nSchneeflocke,NutzungeinesWebCrawlers,Animation\n\u2022Einf\u00fchrunginAlgorithmenundDatenstrukturen:EntwicklungeinerIntuitionf\u00fcrKomplexit\u00e4t,\nTradeoffzwischenSpeicherundRechenleistung(z.B.verlustfreieKomprimierungvonDaten),\nSortieralgorithmen,KonzeptderHashfunktion(Dictionaries/HashMaps),mehrdimensiona-\nleListen,Unterschiedzwischenver\u00e4nderlichen(mutable)undunver\u00e4nderlichen(immutable)\nDatenstrukturen,EntwurfeigenererstereinfacherDatenstrukturen(z.B.einNamensregis-\nter),UmgangmitDatenstrukturenausdemBereichdesScientificComputing(z.B.Numpy-\nArraysundPandas-Datenframes)\n7", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "12c9130f-0e69-40b1-be19-fa5771e65a30": {"__data__": {"id_": "12c9130f-0e69-40b1-be19-fa5771e65a30", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "97818e4e-1cde-4589-bccc-b9b5a42f92f6", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "7ca9f7497a904ce35f7bad67df9dc50ced4e61452a8d596aba359eb698e0b369"}}, "hash": "7ca9f7497a904ce35f7bad67df9dc50ced4e61452a8d596aba359eb698e0b369", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nLehrmethodenundLernformen\nFolien,Tafel,virtuelleLehr-Lernr\u00e4ume,interaktiveNotebooks,interaktivesJupyter-Buch,anwen-\ndungsorientierteProjekte,Lehr-/Lernvideos,Gastvortr\u00e4ge\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorDigitalEngineering,BachelorInformatikundDesign,BachelorGeodataScience,Hoch-\nschulzertifikatDigital\nLiteratur\n\u2022PaulCurzon,PeterW.McOwan.ComputationalThinking:DieWeltdesalgorithmischenDen-\nkens-inSpielen,ZaubertricksundR\u00e4tseln.SpringerVerlag\n\u2022Klein,Bernd.Einf\u00fchrunginPython3:F\u00fcrEin-undUmsteiger.CarlHanserVerlagGmbHCo\nKG,2017\n\u2022Klein,Bernd.NumerischesPython:ArbeitenmitNumPy,MatplotlibundPandas.CarlHanser\nVerlagGmbHCoKG,2019\n\u2022VanderPla,Jake.PythonDataScienceHandbook,O'ReillyMedia,Inc.2016\n8", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "29a6590f-5a89-40f1-b81c-f356523dfcfd": {"__data__": {"id_": "29a6590f-5a89-40f1-b81c-f356523dfcfd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "3c03460c-9158-45fe-ae7e-309c24be4103", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "5c8eb1c1b05752c4d8db2a870221065c7febba10f915e31002954ab9e8d88579"}}, "hash": "5c8eb1c1b05752c4d8db2a870221065c7febba10f915e31002954ab9e8d88579", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n121-GrundlagenGestaltungundTypographie\nEmpfohlenesStudiensemester: 1\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(4SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.BenSanto(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemBesuchdiesesModulssinddieStudierendeninderLagedieGrundlagenderGestaltung\nanhandderTypografiezuverstehenundinGrundz\u00fcgenumzusetzen.Siek\u00f6nnenkreativeProzesse\nbeschreiben,sichkleineKonzeptrahmenselbststeckenundsichdarinprozessorientiertbewegen.\nFormal\u00e4stetischverstehensiedieKraftderGrenzen,habenSensibilit\u00e4tf\u00fcrAbst\u00e4nde,Kontraste\nundausbalanciertentypografischenAufbau.Dabeik\u00f6nnensiedieerforderlicheFachsprachean-\nwenden,umeigeneGestaltungzupr\u00e4sentierenundanalysieren.AuchdieGestaltungandererk\u00f6n-\nnensiesprachlichangemessenerl\u00e4utern.IndenvonIhnengew\u00e4hltenMedienhabensiesichinder\nAnwendungimLaufedesSeminarsauchhandwerklichundtechnischweiterentwickelt.Einfache\ntypografischeRegelnwerdenerg\u00e4nztdurchResonanzf\u00e4higkeitundWahrnehmungssensibilit\u00e4tf\u00fcr\neinfacheGestaltungsmittel.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLagemitFrustrationundMisslingenpositivumzugehenundesals\nTeildesGestaltungsprozessesanzuerkennen(Fehlerfreundlichkeit).Durchbearbeiteneinfacher\nAufgabenlernenSiedenmethodischenEinsatzvomPrinzipderEinschr\u00e4nkung(Konzeption)und\ndemPrinzipdesSpiels(prozessorientiertesArbeiten).SiehabengelerntdurchiterativeProzess-\nschleifensichanstimmigetypografischKompositionenheranzuarbeiten.SieverstehendasVariie-\nrenundKreieren(indie\"breite\"Arbeiten)genausowichtigsindwieausw\u00e4hlen,einschr\u00e4nkenund\nausarbeiten(indie\"tiefe\"Arbeiten)Sieverstehen,dassunterschiedlicheArtenvonLesesituatio-\nnenunterschiedlichentypografischenUmgangben\u00f6tigen:linearesLesen,konsultierendesLesen,\ninformierendeLesen,aktivierendeTypografieundinszenierteTypografie.SieverstehendieKraft\nvonKontrastundEinheitzunutzen.\n9", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f45930bd-9263-4771-9869-3c891a8e1f0c": {"__data__": {"id_": "f45930bd-9263-4771-9869-3c891a8e1f0c", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fdd6cde2-1ca2-470e-8e60-7c7081eda289", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "907414e6a3573d63b81a10924925e4d42bd41aee682b845970e9809d72fe7a44"}}, "hash": "907414e6a3573d63b81a10924925e4d42bd41aee682b845970e9809d72fe7a44", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenwerdenbef\u00e4higt,Sachverhalteselbstst\u00e4ndigzuerschlie\u00dfenundanwendungsori-\nentiertzu\u00fcbertragen.DurchWiederholung,VariationundAusdauer,entwickelnsieFehlerfreund-\nlichkeit,Lockerheit,Resonanzf\u00e4higkeitundSelbstbestimmung.\nSozialkompetenz\nDieLehrveranstaltungbef\u00e4higtdieStudierendendazu,dieFachinhaltead\u00e4quatzuverbalisieren\nundentsprechendeFachdiskussionenmitPeersf\u00fchrenzuk\u00f6nnen,umsichgegenseitigzuf\u00f6rdern.\nDurchGruppenarbeit,DiskussionenundPr\u00e4sentationenlernensiedieUnterschiedlichkeitinder\nGruppekennen.Sielernenselbst\u00e4ndigaufProblemeundWiderst\u00e4ndezureagierenundsichziel-\ngerichtetHilfevomTeam,demoderderLehrendenoderdurchMedienzuholen.\nInhalt\n\u2022Einf\u00fchrungindieGestaltungsgrundlagenanhandtypografischerGestaltungsmittel\n\u2022TypografischeGrundregelnundZusammenh\u00e4nge\n\u2022TypografiealsfunktionalesundinszenierendesGestaltungswerkzeug\n\u2022GestaltungsgrundlagenundTypografieimKontextderDigitalisierung\n\u2022GrundlagenderRastergestaltung\n\u2022KreativprozesseundFehlerfreundlichkeit\n\u2022KonzeptionelleundprozessorientierteArbeitsweise\n\u2022Entwicklungvonhandwerklichen,technischenundgestalterischenF\u00e4higkeiten\n\u2022Selbst-undSozialkompetenzzurPr\u00e4sentationvoneinfachengestalterischenZusammenh\u00e4n-\ngen\n\u2022Selbstkompetenz,GestaltungsarbeitenzukritisierenundFeedbackentgegennehmen\nLehrmethodenundLernformen\nProjektunterrichtmitEinzelfeedback,Gruppenarbeit,Peer-Teaching,Impulsvortr\u00e4gemitFragend-\nentwickelndenUnterrichtseinheiten\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign:DasModulisteinPflichtmodulindemMUC.DAIStudiengang'In-\nformatikundDesign'undistGrundlagenkompetenzf\u00fcrallenachfolgendenKurse\nLiteratur\n\u2022HansPeterWillberg,FriedrichForstmann(1997):Lesetypografie,VerlagHermannSchmidt\nMainz\n\u2022RichardFrick(2017):SatztechnischeGrundlagen(LehrmittelzurvisuellenGestaltung)\n\u2022MartinSommer(2019):TypografischeGrundlagen(LehrmittelzurvisuellenGestaltung)\n\u2022FriedrichForssmanundRalfdeJong(2004):Detailtypografie:Nachschlagewerkf\u00fcralleFra-\ngenzuSchriftundSatz,VerlagHermannSchmidtMainz\n10", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a88bec9a-cd5f-449b-a4ca-0c1d09ffdbe6": {"__data__": {"id_": "a88bec9a-cd5f-449b-a4ca-0c1d09ffdbe6", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2bf9312b-a426-44e8-add4-2907d8be7553", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "c34a0eec78569ba9e6331a36fb132c7e5372a031e50207fa027f2978ee945fd1"}}, "hash": "c34a0eec78569ba9e6331a36fb132c7e5372a031e50207fa027f2978ee945fd1", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n122-GrundlagenInterfaceundInteraktionsdesign\nEmpfohlenesStudiensemester: 1\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(4SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.MatthiasEdler-Golla(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nDie Studierenden sind in der Lage zu erl\u00e4utern, was unter Interaction Design zu verstehen ist,\nwelche beruflichen Besch\u00e4ftigungsfelder sich Interaction Designern er\u00f6ffnen (Interface De-\nsign, Service Design, Informationsarchitekt, etc.) und welche Software- und Hardware-Tools in\ndiesen Gestaltungs-Bereichen \u00fcblicherweise verwendet werden. Sie k\u00f6nnen branchen\u00fcbliche\nGestaltungs-Software anwenden und beurteilen, welche Software-Tools f\u00fcr unterschiedliche\nBereichesinnvollsind.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenwendenkonzeptionelleDesign-Methodenund-Modellean,wieetwaIdeenfin-\ndungsprozesse,DesignThinkingoderdievisuelleDarstellunginteraktiverSystemedurchSzena-\nrien,WireframesoderStoryboards.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,ihreIdeenklarundstrukturiertzukommunizieren.Sieentwickeln\nindividuelleLernmethodenund-gewohnheiten,wiesiesichselbstst\u00e4ndigSoftware-Kenntnisseer-\nschlie\u00dfen.\nSozialkompetenz\nDieStudierendenlernen,Gestaltungsl\u00f6sungenmiteinanderkonstruktivzudiskutierenundzuver-\nbessern.\n11", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "84fbdcc6-2490-4a84-9f26-5ee2f5e5aaf1": {"__data__": {"id_": "84fbdcc6-2490-4a84-9f26-5ee2f5e5aaf1", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0ef05976-1554-414e-bfec-a1c42aa88d14", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "d34c93f588b098007d28352f791e14b33fd8d71ed17bf20ccd404bf209eec777"}}, "hash": "d34c93f588b098007d28352f791e14b33fd8d71ed17bf20ccd404bf209eec777", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nEingrundlegendesVerst\u00e4ndnisvonInteractionDesignistf\u00fcrStudierendedesStudiengangs\u201eIn-\nformatik&Design\u201centscheidend,umineiner(Arbeits-)Weltzubestehen,inderimmermehrAr-\ntefakte\u201eintelligent\u201cundvernetztwerden.ImKurswerdendeswegenkonzeptionelleGrundlagen\nunterrichtet,diebeiderGestaltungeinesdigitalen,interaktivenProduktesben\u00f6tigtwerden:\n\u2022HumanCenteredDesign\n\u2022UserInterfaceDesign\n\u2022Prototyping(PaperPrototyping,DigitalesPrototyping)\n\u2022Software-KompetenzBranchen-\u00fcblicherProgramme(z.B.Sketch,Figma\u2026)\nDieobengenanntenBereichewerdenmittelsVorlesungenundDiskussionsrundenvermittelt.Im\nAnschlussdaranwendendieKursteilnehmer*innendiedortgewonnenenErkenntnisseinKurzpro-\njektenan,diejeweilsin(ausgelosten)Kleingruppenerarbeitetwerden.\nLehrmethodenundLernformen\nDesignThinking,seminaristischerUnterricht,Frontalunterricht,\u00dcbungen\nVerwendungdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022BillMoggridge,\u201eDesigningInteractions\u201c,MitUniversityPressGroupLtd\n\u2022DonNorman,\u201eTheDesignofEverydayThings\u201c,BasicBooks\n\u2022UXStrategy,\u201eJaimeLevy\u201c,O'ReillyMedia\n\u2022DanSaffer:DesigningforInteractionISDN:0-321-43206-1\n\u2022DanSaffer:MicrointeractionsISDN:1-491-94592-3\n\u2022AlanCooper:AboutFace3:TheEssentialsofInteractionDesignISDN:0470084111\n\u2022SteveKrug:Don'tMakeMeThink(Revisited)ISDN:0-321-96551-5\n\u2022RASKINJef:TheHumaneInterface:NewDirectionsforDesigningInteractiveSystems;ISDN\n0-201-37937-6\n\u2022GOODWINKim:DesigningfortheDigitalAge;ISDN0-470-22910-1\n\u2022BUXTONBill:SketchingUserExperiences:GettingtheDesignRightandtheRightDesign;\nISDN0-123-74037-1\n\u2022WilliamLidwell:UniversalPrinciplesofDesign,RevisedandUpdated;ISDN978-1592535873\n12", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "24e6d234-77f2-4e79-b7a4-c3f45fa17d02": {"__data__": {"id_": "24e6d234-77f2-4e79-b7a4-c3f45fa17d02", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "48fe3e11-31da-4c1b-949b-1eacf4d9c6d6", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "2ec6bfcd3dfe3bed2987be41e43a8c9c40ed748c9053a0520d33799f40e28f91"}}, "hash": "2ec6bfcd3dfe3bed2987be41e43a8c9c40ed748c9053a0520d33799f40e28f91", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n123-GrundlagenwissenschaftlichenArbeitensund\nanwendungsbezogenerForschung\nEmpfohlenesStudiensemester: 1\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:2\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 60Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 30Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarkusFrenzl(FK12)\nWeitereLehrende: Prof.MarionKie\u00dfling(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemBesuchderLehrveranstaltungenkennendieStudierendendiewichtigstenKriterienund\nPrinzipienwissenschaftlichenArbeitensundk\u00f6nnensieaufdieeigeneProjektarbeitbeziehen.Sie\nsindinderLage,dieRelevanzundQualit\u00e4tvonFachliteraturzubeurteilenunddieseKriterienauch\nbeimDokumentierendereigenenArbeitenanzuwenden.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenhabengelernt,dieGrundlagendeswissenschaftlichenArbeitensanzuwenden,\neigenewissenschaftlichebzw.forschendeFragestellungenundThesenzueinemThemenkomplex\nzuentwickeln,vorderGruppedarzustellenundschriftlichweiterzuf\u00fchren.Insbesonderesindsie\nge\u00fcbt,daseigeneVorhabenzustrukturierenundhinsichtlichdesPotentials,derSinnf\u00e4lligkeitund\nderStringenzzureflektieren.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenk\u00f6nnenihrInteresseundihreBegabungf\u00fcrlogisch-stringentesDenken,f\u00fcrdie\nFormulierungderGedankenundf\u00fcrdenGedankenaufbaubeimPublikumeinsch\u00e4tzen.Siek\u00f6nnen\nwissenschaftlicheTextehinsichtlichdereigenenProblemstellungenreflektieren,bewertenundauf\ndieeigenenL\u00f6sungsans\u00e4tzeanwenden.\nSozialkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,imDiskursfachsprachlichkorrektzuargumentieren.Siehaben\nersteErfahrungendamitgesammelt,ihreAnschlussf\u00e4higkeitauszutesten,indemsieihrVorgehen\nundihreArbeitsergebnisseeinemPublikumfachsprachlichkorrektvermitteln.\n13", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e4ba92eb-3e20-41d8-bc38-5c6e050c529d": {"__data__": {"id_": "e4ba92eb-3e20-41d8-bc38-5c6e050c529d", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b5ac2d19-49d5-4b8c-88dd-7e04aea27553", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "f1d16683715d548e87a069333f81a5d41110e4b8b1397fe8e65f2e2d8f784045"}}, "hash": "f1d16683715d548e87a069333f81a5d41110e4b8b1397fe8e65f2e2d8f784045", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDieGrundlagenwissenschaftlichenArbeitensundanwendungsbezogenerForschungf\u00fchrenindie\nwissenschaftlicheArbeitsweiseundineinefaktenbasierteSpracheein.ImVordergrundstehenda-\nbeidieEntwicklungeinerForschungsfrage,gezieltesRecherchierenundDokumentiereneinesStu-\ndienprojektsunddieVorbereitungf\u00fcreineAbschlussarbeit.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,projektorientiertesLernen\nVerwendungdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Handouts\n\u2022Franck,NorbertundStary,Joachim(Hg.):DieTechnikwissenschaftlichenArbeitens\u2013Eine\npraktischeAnleitung.17.Aufl.,Sch\u00f6ninghUTB,Paderborn2013\n\u2022Eco,Umberto:WiemaneinewissenschaftlicheAbschlu\u00dfarbeitschreibt\u2013Doktor-,Diplom-\nundMagisterarbeitenindenGeistes-undSozialwissenschaften.13.Aufl.,Stuttgart2010\n\u2022Schneider,Wolf:Deutschf\u00fcrjungeProfis\u2013Wiemangutundlebendigschreibt.Rowohlt,Berlin\n2010\n14", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cceabf70-aa32-4926-ad74-0f7da43482d9": {"__data__": {"id_": "cceabf70-aa32-4926-ad74-0f7da43482d9", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6fe52370-42e0-4d10-9926-9f932cefb07a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "5332fd5ba959b27e6c8880de3d31844919997386b9af7d7d155fae307fb8e5bc"}}, "hash": "5332fd5ba959b27e6c8880de3d31844919997386b9af7d7d155fae307fb8e5bc", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n125-ProjektmodulStart\nEmpfohlenesStudiensemester: 1\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:8\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: Pra(6SWS)\nGesamterWorkload: 240Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 90StundenPraktikum\nSelbststudium: 150Stunden\nModulverantwortung: Prof.MatthiasEdler-Golla(FK12)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07),Prof.Dr.TinaWeisser(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nNachderTeilnahmeamProjektverstehendieStudierendendieKomplexit\u00e4teinesEntwicklungs-\nprozesses.Siek\u00f6nnenAufgabenstellungenmiteigenenEntwicklungsans\u00e4tzenininteraktivedigi-\ntalePrototypenumsetzenundeineeigenst\u00e4ndigeHaltungdazuentwickeln.JenachProjektange-\nbothabensiesichinfachspezifischeThemeneingearbeitetundhabendar\u00fcberhinausEinblickein\ndieZusammenarbeitmitanderenTeams.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,unterschiedlicheAnforderungenundNutzergruppenzuber\u00fcck-\nsichtigenundeinGef\u00fchlf\u00fcrProjektablaufundZeitmanagementzuentwickeln.Siehabenverschie-\ndeneKreativit\u00e4tstechnikenaufeinekonkreteEntwurfsaufgabeangewandt.DieStudierendensind\ninderLageEntwicklungswerkzeugeausderInformatikzielgerichteteinzusetzen,umf\u00fcrdieEnt-\nwurfsaufgabedigitaleinteraktivePrototypenzubauen.SiehabendasPr\u00e4sentierenvorAuftragge-\nbernunddemTeamge\u00fcbt.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenhabenw\u00e4hrendderProjektarbeitgelernt,ihrenArbeitsprozess,dieerforderlichen\nKenntnisseinProgrammierungundeingesetztenWerkzeugensowieihregestalterischeHaltung\nhinsichtlichrealerAufgabenzureflektieren,dieeigenenAns\u00e4tzekritischzu\u00fcberpr\u00fcfenundihre\nspezifischenKompetenzeninsTeameinzubringen.\n15", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d149c338-fee4-4520-837d-0a08cdcc302d": {"__data__": {"id_": "d149c338-fee4-4520-837d-0a08cdcc302d", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "57d4026a-7894-49f6-9b36-269869eea3ca", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e64ddb53ae2800888586c1d74b515fa6370f35c4a5de8ce766a9165f8e6221bb"}}, "hash": "e64ddb53ae2800888586c1d74b515fa6370f35c4a5de8ce766a9165f8e6221bb", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSozialkompetenz\nDieStudierendensindinderLagezielorientiertineinemTeamzuarbeiten.Siek\u00f6nnenAufgaben\nangemessenundselbstorganisiertverteilenund\u00fcberpr\u00fcfen.DieStudierendenreflektieren\u00fcber\nihreKooperationimTeamundk\u00f6nnenKonfliktebenennenundansprechen.DieStudierendenre-\nflektierenangemessen\u00fcberihreTeamleistung.\nInhalt\nDasProjektthemaimProjektmodulStartwirdinjedemakademischenJahrfestgelegt.DasProjekt-\nthemaisteinAnwendungsbereichindemStudierendenteamseigenekonkreteThemenw\u00e4hlen.\n\u2022Einf\u00fchrungindasProjektthema\n\u2022Einf\u00fchrunginDesignprinzipiendesProjektthemas\n\u2022Einf\u00fchrunginFrameworksoderToolszumErstellenvonPrototypenindemProjektthema\n\u2022ManagementundDurchf\u00fchrungvonTeamprojekten\n\u2022Teamprojekt\n\u2022TestenundFeedbackzumTeamprojekt\n\u2022ReflexionzumTeamprojektundzumEntwicklungsprozess\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,praktischeProgrammieraufgaben,praktischeProgrammierprojekte\ninStudierendenteams,Impulsvortr\u00e4ge,Lehr-/Lernvideos,Gastvortr\u00e4ge\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022wirdjedesSemesterinAbh\u00e4ngigkeitderProjektthemenbekanntgegeben\n16", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4068baee-1ccb-4ac6-890a-df8ecaa8906f": {"__data__": {"id_": "4068baee-1ccb-4ac6-890a-df8ecaa8906f", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "05a28ae3-84c9-45f2-9815-ee548e927bbe", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "6bfc9f8fad83ba8697a42b740154bbb7e29e60efa1897d45d752c59f4fd68054"}}, "hash": "6bfc9f8fad83ba8697a42b740154bbb7e29e60efa1897d45d752c59f4fd68054", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n201-SoftwareEngineering\nEmpfohlenesStudiensemester: 2\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.MatthiasBauer(FK07),Prof.Dr.BenediktDietrich(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nKenntnisseinmindestenseinerh\u00f6herenProgrammiersprache\nLernziele\nFach-undMethodenkompetenz\nStudierendelernendieAnwendungdergrundlegendenKonzeptedesSoftwareEngineerings.Im\nkonkretenwerdenfolgendeZieleadressiert:\n\u2022StudierendekennendiewesentlichenEigenschaftenvonSoftware.\n\u2022StudierendekennengrundlegendePrinzipiendesSoftwareEngineerings.\n\u2022Studierendek\u00f6nnendenSoftwareentwicklungszyklusundseinePhasenbeschreiben.\n\u2022Studierendek\u00f6nnenVorgehensmodelleundihreEigenschaftenbenennenundeinordnen.\n\u2022Studierendek\u00f6nnenf\u00fcralleAktivit\u00e4tstypendesSoftwareEntwicklungsprozessesgeeignete\nMethodenundWerkzeugevorschlagen.\n\u2022Studierendek\u00f6nnenDefinitionundEntwurfvonSoftwareingeeigneterNotationformulieren.\n\u2022Studierendek\u00f6nnenSoftwareimTeamentwickeln.\n\u2022Studierendek\u00f6nnenWerkzeugezurSoftwareentwicklungundzurUnterst\u00fctzungdesSoft-\nwareEntwicklungsprozessesgeeigneteinsetzen.\nInhalt\n\u2022methodischeEntwicklungobjektorientierterSoftwaresysteme\n\u2022agileVorgehensmodelle\n\u2022Einf\u00fchrungderUnifiedModelingLanguage(UML)undwesentlicheDiagrammtypenderUML\n(UseCaseDiagramm,Klassendiagramm,Objektdiagramm,SequenzdiagrammundAktivi-\nt\u00e4tsdiagramm)\n\u2022typische Arbeitsschritte der Anforderungsermittlung an Software, der Erstellung der Soft-\nwarespezifikationunddesSoftwareentwurfs\n\u2022WerkzeugeimSoftwareEngineeringundDevOps\n\u2022GrundlagenvonSoftwareArchitekturen\n\u2022ausgew\u00e4hlteEntwurfsmuster\n17", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d9dd9cfd-ae01-4b2c-b382-af7b8acd7698": {"__data__": {"id_": "d9dd9cfd-ae01-4b2c-b382-af7b8acd7698", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "8ed6aa61-efff-40b0-a93a-9f7a947bb4cb", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "38c66906524fc4a52b786381be269efa7788ba9622d09d2386af9ed69e759ba7"}}, "hash": "38c66906524fc4a52b786381be269efa7788ba9622d09d2386af9ed69e759ba7", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nLehrmethodenundLernformen\nTafel,Folien,Beamer,Lehr-/Lernvideos,Gastvortr\u00e4ge,projektbasiertesLernen,virtuelleLehrr\u00e4u-\nme\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorDigitalEngineering,BachelorInformatikundDesign,BachelorGeodataScience\nLiteratur\n\u2022Metzner;Software-Engineering-kompakt,Hanser,2020\n\u2022Sommerville;SoftwareEngineering;PearsonStudium,2015\n\u2022Kleuker;GrundkursSoftware-EngineeringmitUML,SpringerVieweg,2018\n\u2022Rupp;UML2glasklar,Hanser,2012\n18", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "edc71d2a-b213-41c0-8b1f-949fb80b6ab0": {"__data__": {"id_": "edc71d2a-b213-41c0-8b1f-949fb80b6ab0", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4195633f-4ff4-411f-b226-611db089e700", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "b6887f3d84313791abf715b3dc36f032664dfa56db51479dbaf1725e652fcc72"}}, "hash": "b6887f3d84313791abf715b3dc36f032664dfa56db51479dbaf1725e652fcc72", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n221-MathematischeMethoden\nEmpfohlenesStudiensemester: 2\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: schrP,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.WolfgangH\u00f6gele(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFach-undMethodenkompetenz\nNacherfolgreichemAbschlussdesModulssinddieStudierendeninderLage,Rechenoperationen\naufdenklassischenVektorr\u00e4umenR2,R3,Rndurchzuf\u00fchren.SieidentifizierendenVektorraumals\nzentralealgebraischeStrukturundk\u00f6nnenmitKoordinatenrechnen.DieStudierendenkennenden\nZusammenhangzwischenMatrizenundlinearenAbbildungensowiewichtigelineareAbbildungen\nimR2undihredarstellendenMatrizen(Streckung,DrehungenundSpiegelungen).Siek\u00f6nnenMa-\ntrixmultiplikationendurchf\u00fchrenundinterpretieren.DieStudierendenverstehen,dassaffineTrans-\nformationenauseinerlinearenTransformationundTranslationbestehenundk\u00f6nnendieseaus-\nf\u00fchren.SiesindinderLagedieseKonzepteauchselbstst\u00e4ndigaufAufgabenstellungenderPraxis\nanzuwendenundkennenderenEinsatzinderTechnikundimDesign.\nDieStudierendenk\u00f6nnendieRegelnf\u00fcrdieBerechnungvonAbleitungenanwenden,kennendie\nBedeutungvonDifferenzialgleichungenundk\u00f6nnendieseineinfachenF\u00e4llenl\u00f6sen.Siek\u00f6nnen\nSchwingungenmathematischbeschreibensowieFrequenzundSchwingungsdauerdefinieren.Die\nStudierendenkennendieGrundprinzipienderIterationundeinfachernumerischerVerfahren.Dar-\n\u00fcberhinaussindSieinderLage,KurvenundFl\u00e4chenhinsichtlichihrerelementarendifferentialgeo-\nmetrischenEigenschaftenzubewertenundauchzuerzeugen.Siek\u00f6nnenKurven(mitSoftware)\nvisualisierenundpr\u00e4sentieren.\nInhalt\nKonzepte,MethodensowiemathematischeDenk-undArbeitsweisenausdenBereichen\"Linien,\nFl\u00e4chenundForm\",\"ZeitundVer\u00e4nderung\"sowie\"VisualisierungundPr\u00e4sentation\".ImEinzelnen\nwerdenbehandelt:\n\u2022Einf\u00fchrendeGrundlagen:\n\u2013Mengen,Abbildungen,DarstellungundEigenschaftenvonFunktionen\n\u2013TrigonometrischeFunktionen\n\u2022Linien,Fl\u00e4chenundRaum:\n19", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e9885b18-728b-4262-86f2-8439f2b83bca": {"__data__": {"id_": "e9885b18-728b-4262-86f2-8439f2b83bca", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6bc461bc-cc50-46b6-9bf4-c37d7f7751ac", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "6b7bc6ef4f73d59691d45a416fa3852740d9418b2d142382023f66145af1853e"}}, "hash": "6b7bc6ef4f73d59691d45a416fa3852740d9418b2d142382023f66145af1853e", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n\u2013DarstellungvonundRechnenmitVektorenim3-dimRaum\n\u2013GeradengleichungundEbenengleichung\n\u2013Matrizen,n-dimrellerVektorraum\n\u2013Koordinatentransformation:Skalierung,Rotation,Streckung&Verschiebung;Homoge-\nne&affineKoordinaten\n\u2013Kurven,Fl\u00e4chenundRaumintegrale\n\u2022ZeitundVer\u00e4nderung:\n\u2013Ableitung&DifferenzialeinerFunktion\n\u2013GrundlagenzuDifferentialgleichungen\n\u2013Schwingung(mitundohneD\u00e4mpfung),Frequenz\n\u2013IterationundnumerischeN\u00e4herung\n\u2022VisualisierungundPr\u00e4sentation:\n\u2013PlottenvonKurven,Skalierung,Nullpunkt,Achsen,Legenden\n\u2013zeitliche/r\u00e4umlicheVerteilung,Ver\u00e4nderungenundTrends\n\u2022M\u00f6glicheVertiefung:\n\u2013Einf\u00fchrungindieMultivariateAnalysisundOptimierung\nLehrmethodenundLernformen\nLehrformen\nSeminaristischerUnterrichtmit\u00dcbungen\nLehr-Lern-Methoden\nDieVorlesungdientzurEinf\u00fchrungdertheoretischenInhalteundzeigtverschiedeneAnwendungen\nderVerfahrenundMethodenanhandvonBeispielenausderTechnikunddemDesignauf.Dabei\nk\u00f6nnenauchaktivierendeLehrmethodenwiePeer-TeachingoderJITTzumEinsatzkommen.Die\n\u00dcbunghatdasZiel,dieLernendendurchverschiedeneLehrmethodenineineaktiveRollezuver-\nsetzen.AufgabenwerdenvonStudierendenimmerwiederimTeambearbeitetundpr\u00e4sentiert.\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Hartmann, P., Mathematik f\u00fcr Informatiker. Ein praxisbezogenes Lehrbuch. Wiesbaden:\nSpringer,7.Auflage,2020\n\u2022StrangG.,IntroductiontoLinearAlgebra,Wellesley\u2013CambridgePress,5.Edition,2016\n\u2022StewartJ.,Calculus,CengageLearning,MetricVersion8E,2016\n20", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "358b9dea-06d9-479e-9c96-18ad3ff3dbe3": {"__data__": {"id_": "358b9dea-06d9-479e-9c96-18ad3ff3dbe3", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d77dd3e0-24a7-4a15-81b6-ff40c108072d", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "a9e5b7eb9e93781f84306605daac3f9a2ea29c3f6b1010fd12a7a21722d6a5c1"}}, "hash": "a9e5b7eb9e93781f84306605daac3f9a2ea29c3f6b1010fd12a7a21722d6a5c1", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n222-User-centeredundServiceDesign\nEmpfohlenesStudiensemester: 2\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(4SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.TinaWeisser(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\n\u2022ErwerbvontheoretischemundpraktischemWisseng\u00e4ngigerServiceDesignMethoden\n\u2022KennenlernenundAnwendendes\u201cNutzer:innenzentriertenDesignProzesses\u201danhandeiner\nrealenDesignaufgabe.\n\u2022EinblickindieAnwendungvorgestellterMethodeninderPraxisdurchf\u00fchrendePartnerunter-\nnehmen.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenlernendurchtheoretischenInputundpraktischesErprobenausgew\u00e4hlteHuman-\ncenteredundServiceDesignMethodenundWerkzeugekennenundanzuwenden.Hierzuz\u00e4hlen:\n\u2022Self-Immersion\n\u2022QualitativeInterviews\n\u2022Synthese\n\u2022Personas\n\u2022As-is/FutureUserJourneys\n\u2022FutureServiceBlueprints\n\u2022ExperiencePrototype\nSelbstkompetenz\nSozialkompetenz\nDieStudierendenlernenergebnisoffen,zielorientiertundkollaborativzuarbeiten,sowieeinege-\nmeinsameVisioniterativumzusetzen.AktivesZuh\u00f6ren,unddasBer\u00fccksichtigenverschiedener\nBlickwinkelundBed\u00fcrfnissef\u00f6rdertdieEmpathie-undTeamf\u00e4higkeit.\n21", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "65ff75e6-00bd-4e64-9316-02105e7d2980": {"__data__": {"id_": "65ff75e6-00bd-4e64-9316-02105e7d2980", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "da080685-975b-46ec-8da0-41244eaa3947", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "39eff22881bcc1a4b85029672d479c1e913a324704661554fba2d28b32b74095"}}, "hash": "39eff22881bcc1a4b85029672d479c1e913a324704661554fba2d28b32b74095", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDieVer\u00e4nderungen,diedieDigitalisierungmitsichbringt,sindsogrundlegendundschnell,dass\nneueArbeitsweisenerforderlichsind:Human-centeredDesignundServiceDesigngestaltenund\nverbessernNutzer:innen-Erlebnissestrukturiertundsystematisch-einentscheidenderundmess-\nbarerErfolgsfaktorimWettbewerb.\nDerKursisteinepraxisnaheEinf\u00fchrungindieNutzer:innenzentrierteEntwicklungvonProdukten\nundDienstleistungen-vonqualitativerDesignforschung\u00fcberIdeenfindungbishinzuvalidierten\nPrototypen.\nDerUnterrichtbestehtauseinerMischungausVorlesungen,interdisziplin\u00e4rerProjektarbeit,Fall-\ndiskussionenundGastvortr\u00e4genvonBranchenexpertenausPartnerunternehmen.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischer Unterricht, w\u00f6chentliche Vorlesungen und praktische Projektarbeit, Human-\ncentredDesignundServiceDesign\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Stickdorn, Marc; Hormess, Markus; Lawrence, Adam; Schneider, Jakob: This is Service\nDesignDoing:UsingResearchandCustomerJourneyMapstoCreateSuccessfulServices,\nO\u2019ReillyMedia,2018.\n\u2022Kelley,David;Kelley,Tom:CreativeConfidence:UnleashingtheCreativePotentialWithinUs\nAll.NewYork,CrownBusiness,2013.\n\u2022Kolko,Jon:WellDesigned.Boston,HarvardBusinessReviewPress,2014.\n\u2022Portigal,Steve:InterviewingUsers.NewYork,RosenfeldMedia,2013.\n22", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ea573d7d-b2f4-48eb-84fa-de4ea749ddbf": {"__data__": {"id_": "ea573d7d-b2f4-48eb-84fa-de4ea749ddbf", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7a70a072-d1b8-44eb-ae41-fe2b6f9f0c94", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "d6210790dc8066e40cb7303783a8ddc35fe6858a1c6bc7a389eb976b63b96c8f"}}, "hash": "d6210790dc8066e40cb7303783a8ddc35fe6858a1c6bc7a389eb976b63b96c8f", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n223-Medientheorieund-geschichte\nEmpfohlenesStudiensemester: 2\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(4SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarkusFrenzl(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nDieStudierendensindmitdenGrundlagendesMedienbegriffes,derMediengeschichteundMe-\ndientheorievertraut.SiehabendenMedienbegriffinseinerBandbreitevonderAntikebisindie\nGegenwartkennengelernt.SiekennendieGrundlagenliteraturundgrundlegendenverschiedenen\nAns\u00e4tzederMedientheorie.SiekennendiegrundlegendenaktuellenDiskurseimKontextderDigi-\ntalisierungunddamitverbundenerTransformationsprozesse.Siek\u00f6nnendieseKenntnisseinwis-\nsenschaftlicheAuseinandersetzungeneinbringen.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,sichmedientheoretischenAufgabenkompetentanzun\u00e4hern\nundinihrerhistorischenundaktuellenRelevanzzubegreifen.SiehabenihrenWortschatzumdie\nGrundbegriffederMedientheorieerweitertundk\u00f6nnendieseaufaktuelleDiskurse\u00fcbertragen.Sie\nsindinderLage,ihrenArbeitsprozessunddenandererGestalter/innenhinsichtlichgrundlegender\nmedientheoretischerFragestellungenzureflektieren.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenk\u00f6nnenihrInteresseundihreBegabungf\u00fcrmedien-unddesigntheoretischeFra-\ngestellungen,Ans\u00e4tzeundHerangehensweisen,aberauchihreeigenegesellschaftlicheVerant-\nwortungimKontextderDigitalisierungreflektierenundzielorientiertbeiihrenProjekteneinset-\nzen.\nSozialkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,ihreArbeitsergebnissefachsprachlichkompetent,abergleich-\nzeitigverst\u00e4ndlichzupr\u00e4sentierenundinterdisziplin\u00e4rinkleinenTeamszusammenzuarbeiten.\n23", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4e084a88-51d6-45dd-a578-73c7f4c926d4": {"__data__": {"id_": "4e084a88-51d6-45dd-a578-73c7f4c926d4", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "24", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "faa69d69-a13d-406e-abaf-a326b12d4449", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "24", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "37a760db20f8322d6830a3a1d3596966267a4e1ab099e2ed02603457f25e6316"}}, "hash": "37a760db20f8322d6830a3a1d3596966267a4e1ab099e2ed02603457f25e6316", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nImModulMedientheorie-und-GeschichtewerdenGrundlagenkenntnissederMediengeschichte\nundMedientheorievermittelt,GrundlagenliteraturundDiskursevorgestellt.InVorlesungen,aber\nauchanwendungsbezogenenReflexionsformatenwieWorkshops,Diskussionenusw.werdendie-\nseGrundlagenkenntnissevertieftundaufaktuellemedientheoretischeEntwicklungen,Diskurse,\nAufgabenstellungenundHerausforderungen\u00fcbertragen.\n\u2022Einf\u00fchungindenMedienbegriff\n\u2022Einf\u00fchrungindieMediengeschichte\n\u2022Einf\u00fchrunginmedientheoretischeLiteratur\n\u2022Einf\u00fchrungundReflexionverschiedenermedientheoretischeAns\u00e4tze\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerundprojektbezogenerUnterricht,Vortrag/Impulsvortrag,Workshop,Gruppen-\narbeit, Pr\u00e4sentation, Diskussion, Forschendes Lernen, kreatives Schreiben, wissenschaftliches\nSchreiben,Reflexionsfragen\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Grundlagentextez.B.vonMarshallMcLuhan,Vil\u00e9mFlusser,JeanBeaudrillard,PaulVirilio,\nByung-ChulHan\n\u2022Kloock,DanielaundSpahr,Angela:Medientheorien:EineEinf\u00fchrung,ersteaktualisierteAuf-\nlage,Paderborn2012\n\u2022Schweppenh\u00e4user,Gerhard:Medien:TheorieundGeschichtef\u00fcrDesigner,Stuttgart2016\n\u2022Str\u00f6hl,Andreas:Medientheorienkompakt,Konstanz2014\n24", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "67e6ccd1-2356-490e-8f36-e795f8c26d84": {"__data__": {"id_": "67e6ccd1-2356-490e-8f36-e795f8c26d84", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "25", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "752540fe-5113-44c8-8f53-3d29a01e1a98", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "25", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "c32f73e717b7d106a553331017532f5da21bac69f159ee4ec0bcf7f51cf6adfe"}}, "hash": "c32f73e717b7d106a553331017532f5da21bac69f159ee4ec0bcf7f51cf6adfe", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n225-ProjektmodulProzesse\nEmpfohlenesStudiensemester: 2\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:8\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: Pra(6SWS)\nGesamterWorkload: 240Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 90StundenPraktikum\nSelbststudium: 150Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.AxelB\u00f6ttcher(FK07),Prof.Dr.MartinHobelsberger(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nersteProgrammierkenntnisse\nLernziele\nFachkompetenz\nStudierende k\u00f6nnen Designprozesse, Innovationsprozesse, Softwareentwicklungsprozesse und\nagileProzesseeinordnenundselbst\u00e4ndigbedarfsgerechtanwenden.\nMethodenkompetenz\nStudierendekennenagileMethodenunddigitaleWerkzeugezurUnterst\u00fctzungderverwendeten\nProzesse.StudierendesindmitdemHuman-centeredDesignprozessvertrautundk\u00f6nnendiesen\nselbst\u00e4ndiganwenden.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenhabenw\u00e4hrendderProjektarbeitgelernt,ihrenArbeitsprozess,dieerforderlichen\nKenntnissezuProgrammierungundeingesetztenWerkzeugeundihregestalterischeHaltunghin-\nsichtlichrealerAufgabenzureflektieren,dieeigenenAns\u00e4tzekritischzu\u00fcberpr\u00fcfenundihrespe-\nzifischenKompetenzeninsTeameinzubringen.\nSozialkompetenz\nDieStudierendenhabenjenachAufgabenstellunggelernt,ggf.mitexternenAuftraggebernumzu-\ngehen,professionellaufzutretenundfachlichkompetentzuagieren.Siek\u00f6nnenihreRolleimTeam\nreflektierenundggf.interdisziplin\u00e4rmitanderenStudierendenzusammenarbeiten.\n25", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "dd497dac-c1fb-4998-96f1-6ab2fb65b38e": {"__data__": {"id_": "dd497dac-c1fb-4998-96f1-6ab2fb65b38e", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "26", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "38e48bdb-082a-4ccd-80ff-89320c14e761", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "26", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "869c8a1b315ff53cb627963b85aa61b88e50640738e89b60fc8e897ed4a6c18c"}}, "hash": "869c8a1b315ff53cb627963b85aa61b88e50640738e89b60fc8e897ed4a6c18c", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nStudierendebesch\u00e4ftigensichprojektorientiertmitProzessenimDesignundinderSoftwareent-\nwicklung.StudierendelernenDesignprozesse,Innovationsprozesseund(vorwiegendagile)Soft-\nwareentwicklungsprozessekennenundzusammenzusetzen.EswirdeinProjekt(ggf.mitexternen\nAuftraggeber:innen)durchgef\u00fchrt,indemInnovationsprozessundEntwicklungsprozessverzahnt\nwerden.DasErgebnisisteinkontextrelevantesArtefakt,dasdurchSoftwaregesteuertwirdund\ngestalterischenAnspr\u00fcchengerechtwird.\n\u2022Einf\u00fchrungindasProjektthema\n\u2022Einf\u00fchrunginDesignprinzipiendesProjektthemas\n\u2022Einf\u00fchrung in Designprozesse, Innovationsprozesse, Softwareentwicklungsprozesse und\nagileProzesse\n\u2022Einf\u00fchrunginFrameworksoderToolszumErstellenvonPrototypenindemProjektthema\n\u2022ManagementundDurchf\u00fchrungvonTeamprojekten\n\u2022Teamprojekt\n\u2022TestenundFeedbackzumTeamprojekt\n\u2022ReflexionzumTeamprojektundzudenverwendetenProzessen\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,praktischeProgrammieraufgaben,praktischeProgrammierprojekte\ninStudierendenteams,Impulsvortr\u00e4ge,Lehr-/Lernvideos,Gastvortr\u00e4ge\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022wirdjedesSemesterinAbh\u00e4ngigkeitderProjektthemenbekanntgegeben\n26", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cf7b25c2-16e7-4d9d-a27d-74747c4435cf": {"__data__": {"id_": "cf7b25c2-16e7-4d9d-a27d-74747c4435cf", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "27", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "62577ce2-9806-482d-b114-e32d98600e7d", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "27", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "315e9c2666b6a9f0e8ac71026e3cdc7484c6f9843e5b996054e9817fa73ef070"}}, "hash": "315e9c2666b6a9f0e8ac71026e3cdc7484c6f9843e5b996054e9817fa73ef070", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n301-StatistikundStochastik\nEmpfohlenesStudiensemester: 3\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: schrP,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.MaikeTorm\u00e4hlen(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nDieStudierendensindvertrautmiteinfachenmathematischenProblemstellungenundk\u00f6nnendie-\nseanalysierenundl\u00f6sen.InsbesonderesindGrundkenntnisseinderDifferential-undIntegralrech-\nnungaufOberstufenniveauf\u00fcrelementareFunktionenvorhanden.\nLernziele\nFach-undMethodenkompetenz\nDieStudierenden\n\u2022k\u00f6nnenmitdenwichtigstenBegriffenundResultatenderWahrscheinlichkeitsrechnungund\nStatistiksowohlanschaulichalsauchmathematischabstraktsicherumgehen.\n\u2022k\u00f6nnenmitHilfedesGelernteneinfachestatistischeDatenanalysendurchf\u00fchren.\n\u2022k\u00f6nnenmitHilfedesGelernteneinfacheAufgabenausdemFachgebietl\u00f6sen.\n\u2022k\u00f6nnenzurL\u00f6sungeinSoftware-Tool(beispielsweiseR)sinnvolleinsetzen.\n\u2022k\u00f6nnensichaufGrunddesErlernteninweitereTeilederStochastikeinarbeiten.\nInhalt\nEswerdenfolgendeThemenbehandelt:\n\u2022GrundlagenderdeskriptivenStatistik\n\u2022Wahrscheinlichkeitsr\u00e4ume,stetigeunddiskreteZufallsvariablen,Laplace-Modelle\n\u2022Erwartungswert,mehrstufigeExperimente,bedingteWahrscheinlichkeiten\n\u2022Kombinatorik,gemeinsameVerteilungvonZufallsvariablen,verschiedeneVerteilungen\n\u2022Varianz,KovarianzundKorrelation\n\u2022Gesetzgro\u00dferZahlen,zentralerGrenzwertsatz\n\u2022Sch\u00e4tzprobleme,Sch\u00e4tzungvonErwartungswertundVarianz\n\u2022Ausblick:Konfidenzintervalle,statistischeTests\nInden\u00dcbungenwerdenanhandvonAufgabenundBeispielenVerst\u00e4ndnisundpraktischeAnwen-\ndungge\u00fcbt.DieStudierendenverwendendazuauchComputerwerkzeugewiebeispielsweiseR.\n27", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4c245682-e1d4-4a5c-83c0-413b208ea4b9": {"__data__": {"id_": "4c245682-e1d4-4a5c-83c0-413b208ea4b9", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "28", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c2fb7145-e165-4826-9f67-1f69e5fb5506", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "28", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "8daeec2b7087565a1a00af6930b894740a85cc6e37587da6fde2c3ce0e487778"}}, "hash": "8daeec2b7087565a1a00af6930b894740a85cc6e37587da6fde2c3ce0e487778", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nLehrmethodenundLernformen\nTafel, Folien oder Beamer, Software-Tools f\u00fcr Statistik und Wahrscheinlichkeitsrechnung (bei-\nspielsweiseR)\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorDigitalEngineering,BachelorInformatikundDesign,BachelorGeodataScience\nLiteratur\n\u2022NorbertHenze,Stochastikf\u00fcrEinsteiger,Vieweg\n\u2022AlbrechtIrle,WahrscheinlichkeitsheorieundStatistik,Teubner\n\u2022LudwigFahrmeiret.al.,Statistik-derWegzurDatenanalyse,SpringerSpektrum\n28", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d275936a-fb7d-4677-a3c9-6854082c5b3a": {"__data__": {"id_": "d275936a-fb7d-4677-a3c9-6854082c5b3a", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "29", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b50728f0-2ab5-450a-adde-46ed7eb2b291", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "29", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "d8e18ff9ab2f09b3f6eea1f7db089e5765402ba51f330923d5aa59cf8327dae2"}}, "hash": "d8e18ff9ab2f09b3f6eea1f7db089e5765402ba51f330923d5aa59cf8327dae2", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n321-Webtechnologien\nEmpfohlenesStudiensemester: 3\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.AxelB\u00f6ttcher(FK07)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nProgrammierkenntnisse\nLernziele\nFachkompetenz\nDieStudierenden\n\u2022kennen die wichtigsten Technologien, Architekturen und Verfahren im Umfeld der Web-\nProgrammierung.\n\u2022beschreibenArchitekturundProgrammierungvonWeb-AnwendungenmiteigenenWorten.\n\u2022beurteilen,welcheKomponentenf\u00fcrWebanwendungenerforderlichsind\n\u2022setzeneinfacheAnwendungenprototypischmitvondenjeweiligenLehrendenausgew\u00e4hlten\nkonkretenTechnologienum.\n\u2022identifizierenProblemeimUmfeldderSicherheitvonWeb-Anwendungen.\nInhalt\n\u2022GrundlagenundEinsatzformenvonWeb-Technologien\n\u2022TechnischeAspekte:HTTP,Cookies,Session-Verwaltung,Web-Datenbanken,HTML,CSS,\nREST,Javascript,Node.js\n\u2022GrundlegendeSicherheitsaspekteimZusammenhangmitWeb-Anwendungen\n\u2022Web-Services\n\u2022KonkreteWeb-ArchitekturenundFrameworks(ProgressiveWebApps,React.js,Express.js)\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterrichtmitPraktikum,Tafel,FolienoderBeamer,praktischeArbeitanmoder-\nnerEntwicklungsumgebung\n29", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "fbe96a92-4294-4e6a-bc65-daf3e3be8ab6": {"__data__": {"id_": "fbe96a92-4294-4e6a-bc65-daf3e3be8ab6", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "30", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "3ddc3aaf-9b91-4b03-ae68-1b41168a4e62", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "30", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "df51bb0ace226f829ea9761ab63676883e2419ba8c03c0a9dc6b13d7b8551206"}}, "hash": "df51bb0ace226f829ea9761ab63676883e2419ba8c03c0a9dc6b13d7b8551206", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Ackermann:WebentwicklungDasHandbuchf\u00fcrFullstack-Entwickler,RheinwerkComputing\n2021\n\u2022Dumke,Lother,Wille,Zbrog:WebEngineering,Pearson2003\n\u2022Eberhart,Fischer:WebServices,Hanser,2003\n\u2022Rieger,Badach,Schmauch:WebTechnologien,Hanser,2003\n\u2022Wagner,Schwarzenbacher:F\u00f6derativeUnternehmensprozesse,Siemens,2004\n\u2022Johansen:Test-DrivenJavaScriptDevelopment,Addison-Wesley2010\n\u2022Crockford:JavaScript:Thegoodparts,O'Reilly2008\n30", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "4a185b82-2f73-4feb-ad4c-070a5253676a": {"__data__": {"id_": "4a185b82-2f73-4feb-ad4c-070a5253676a", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "31", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "1ab5de13-c41e-46a3-809f-d1afbd06c403", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "31", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "157b0dbc870a60c4e0af7b2637f8759a65e392af91d3d38f7269b7d6efc6052a"}}, "hash": "157b0dbc870a60c4e0af7b2637f8759a65e392af91d3d38f7269b7d6efc6052a", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n322-ResearchundUsabilityTesting\nEmpfohlenesStudiensemester: 3\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(4SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 120Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.TinaWeisser(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nGrundkenntnisse aus den ersten zwei Semestern Informatik und Design in Bezug auf den nut-\nzer:innenzentriertenDesignprozess.\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemBesuchderLehrveranstaltungenkennendieStudierendendiegrundlegendenkogni-\ntivenEigenschaftenderNutzer:innenbez\u00fcglichWahrnehmung,DenkenundLernen.Siek\u00f6nnen\nselbstMethodendurchf\u00fchrenundPrim\u00e4rdatenimFelderheben.SiesindinderLage,Bed\u00fcrfnisse\nderNutzer:innendurchdenEinsatzdiverserMethodenzuanalysieren,zuevaluieren,Problemezu\ndefinieren,undAns\u00e4tzef\u00fcrEntwicklungenbzw.Optimierungenzufinden.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenhabengelernt,geeigneteMethodenzuw\u00e4hlen,dieseselbstanzuwendenund\ndieErgebnissezuanalysieren.Insbesonderek\u00f6nnensiedenAufwanddereinzelnenVerfahrenab-\nsch\u00e4tzenundinRelationzudenzuerwartetenErkenntnissensetzen.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendensindsichderunterschiedlichenErlebnisweltenderEntwickler:innenundderNut-\nzer:inneneinesProduktesbewu\u00dftbewusst.SiesindinderLage,imUmgangmitdenProband:innen\nihrepers\u00f6nlicheSichtundAnnahmenzur\u00fcckzustellen.\nSozialkompetenz\nDieTeilnehmer:innenhabenVerst\u00e4ndnisf\u00fcrdieErwartungenundBed\u00fcrfnissederNutzer:innenund\nk\u00f6nnensichauchsprachlichaufsieeinlassen.F\u00fcrdieEntwickler:innenk\u00f6nnensiedieErkenntnisse\nverst\u00e4ndlichkommunizieren.\n31", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0822777f-e522-4500-90c5-c3300f20c8ea": {"__data__": {"id_": "0822777f-e522-4500-90c5-c3300f20c8ea", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "32", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "16a0cc13-a904-4a6f-90bd-24dfc4859343", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "32", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "0d4ca84a4b2b289c54fc462d0920c66c3226b8021b0a0b5886975140d6428d10"}}, "hash": "0d4ca84a4b2b289c54fc462d0920c66c3226b8021b0a0b5886975140d6428d10", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDerKursf\u00fchrtindieMethodenein,einProdukt,ServiceoderSystemausderNutzungsperspek-\ntivezuerleben.UnddieBeurteilungderAnwendungdurchden/dieNutzer:inbez\u00fcglichihrerGe-\nbrauchstauglichkeitzubeurteilen.DerKursvermitteltdiepsychologischenGrundlagenbez\u00fcglich\nqualitativerundquantitativerNutzer:innenforschung.EbensowirddieAuswertungderFelddaten,\nderProzessderSyntheseundProblemdefinierung,erlernt.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,praktischeAnwendungbeispielhafterMethoden\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Nielsen,JacobundMack,RobertL.(Hrg.):UsabilityInspectionMethods.JohnWhiley,New\nYork1994\n\u2022Sarodnik,FlorianundBrau,Henning:MethodenderUsabilityEvaluation\u2013Wissenschaftliche\nGrundlagenundpraktischeAnwendung.HansHuber,Bern2006\n\u2022Kumar,Vijay:101DesignMethods:AStructuredApproachforDrivingInnovationinYourOr-\nganization,2012\n\u2022Daalhuizen,JappundvanBoeijen,AnnemiekJaapundvandenSchoor,RoosundZijlstra,\nJelle:DelftDesignGuide:DesignStrategiesandMethods,LaurenceKingPublishing2014\n\u2022Diefenbach,SarahundHassenzahl,Marc:PsychologieindernutzerzentriertenProduktge-\nstaltung,Springer,2017\n32", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "54d54f48-42c6-4184-b020-182931ecc84c": {"__data__": {"id_": "54d54f48-42c6-4184-b020-182931ecc84c", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "33", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4e5e691d-3915-4b66-8f56-4edffb55fd9a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "33", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "90f27a208fe8feb13e66022f1480ac8fb202d9f15a5f85490cefa366e43fe752"}}, "hash": "90f27a208fe8feb13e66022f1480ac8fb202d9f15a5f85490cefa366e43fe752", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n323-ErweiterungundVertiefung\nEmpfohlenesStudiensemester: 3\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: S(6SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 90StundenSeminar\nSelbststudium: 180Stunden\nModulverantwortung: Prof.BenSanto(FK12)\nWeitereLehrende: Prof.ThomasG\u00fcnther(FK12),Prof.Dr.OthmarWickenheiser(FK12),Prof.Mar-\nkusFrenzl(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nJenachLehrangebotunterschiedlich.ManchehabenkeineVoraussetzungen,mancheSeminare\nsindkonsekutivunderforderndieTeilnahmedesvorhergehendenErweiterungs-undVertiefungs-\nmodules.\nLernziele\nDieLernzielesindjenachLehrangebotunterschiedlichundwerdendurchdasSemesterangebot\nbekanntgegeben.\nFachkompetenz\nWirdimjeweiligenSemesterimjeweiligenLehrangebotausgewiesen.\nMethodenkompetenz\nWirdimjeweiligenSemesterimjeweiligenLehrangebotausgewiesen.\nSelbstkompetenz\nDieWahleinesErweiterungs-undVertiefungsmodulsben\u00f6tigtEntscheidungskompetenzundfor-\ndertdieStudierendenherausselbstbestimmtThemenzuw\u00e4hlen,dieihrenF\u00e4higkeitenundNei-\ngungenentsprechen.Sok\u00f6nnenStudierendedieKompetenzunddieBereitschaftentwickeln,die\neigeneBegabung,MotivationundLeistungsbereitschaftzuentfaltensowieihre\u203aeigeneStimme\u2039\nundHaltungimStudiumzufinden.\n33", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b9ad54b5-abdf-4c09-9f1c-f8d62b06042f": {"__data__": {"id_": "b9ad54b5-abdf-4c09-9f1c-f8d62b06042f", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0ceb2ee0-2a15-4303-ae4c-9f11f1dc92d3", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "bb87eeaea53bc73c91f302a791ac7154f60a9bedce29b18cf38fd988e7a00254"}, "3": {"node_id": "b18c6b67-c6c8-4abb-b08a-fc35b8690835", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "841a34e8e76433158e3b59d626e3bb2d18687077f542ab9517e066ab60ab6669"}}, "hash": "86e62ef11d032e8891bb472350d470117f4a4746bcb083f14a278edd03a4d0b0", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSozialkompetenz\nInden\u203aErweiterungs-undVertiefungs-Modulen\u2039findensichInteressengruppenzusammen.Hier\nk\u00f6nnendurchgruppendynamischeProzesseherausragendeLeistungengef\u00f6rdertwerden.W\u00e4h-\nrendinvielenModulenderUmgangmitheterogenenzusammengesetztenGruppenge\u00fcbtwird,\nwirdinden\u203aErweiterungs-undVertiefungsmodulen\u2039dersozialeUmgangmithomogenenInteres-\nsengruppenge\u00fcbt,diezwarsehrmotivierendaberauchsehranstrengenddurchdieKonkurrenz-\nsituationseink\u00f6nnen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b18c6b67-c6c8-4abb-b08a-fc35b8690835": {"__data__": {"id_": "b18c6b67-c6c8-4abb-b08a-fc35b8690835", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0ceb2ee0-2a15-4303-ae4c-9f11f1dc92d3", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "bb87eeaea53bc73c91f302a791ac7154f60a9bedce29b18cf38fd988e7a00254"}, "2": {"node_id": "b9ad54b5-abdf-4c09-9f1c-f8d62b06042f", "node_type": "1", "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "86e62ef11d032e8891bb472350d470117f4a4746bcb083f14a278edd03a4d0b0"}}, "hash": "841a34e8e76433158e3b59d626e3bb2d18687077f542ab9517e066ab60ab6669", "text": "Inhalt\nDieErweiterungs-undVertiefungs-ModulesindeinwichtigerBausteindesLehrkonzeptesderFa-\nkult\u00e4tf\u00fcrDesign.Sief\u00f6rderndieGrundlagenausbildungvonsowohlspezialisiertenalsauchgene-\nralistischausgerichtetenDesignerinnenundDesignern.AbdemzweitenSemesterk\u00f6nnenStudie-\nrendedamitherausfinden,obsieehereineSpezialisierung\u00fcberdreiSemesterverfolgenodersich\ninterdisziplin\u00e4rerausrichtenm\u00f6chten.DieModule\u203aErweiterungundVertiefung\u2039bietenjedesSe-\nmesterfreiw\u00e4hlbareAngebotean,diestudienrichtungsunabh\u00e4ngiggew\u00e4hltwerdenk\u00f6nnen.Die\nModulebietensoeinenotwendigeFlexibilisierungmitderM\u00f6glichkeit,aufzeitgem\u00e4\u00dfetechnische,\ngesellschaftliche,inhaltlicheoderformaleVer\u00e4nderungeneinzugehen.DieModulek\u00f6nnenalsBr\u00fc-\nckezueinem(sp\u00e4teren)Projektunterrichtfungieren,deraufbereitsgelegtehandwerkliche,tech-\nnische,gestalterischeoderinhaltlicheKompetenzenaufbauenmuss.Siek\u00f6nnenaberauchv\u00f6llig\nunabh\u00e4ngigvomProjektunterrichtangelegtwerden.AuchwennderUnterrichtindenModulen\u203aEr-\nweiterungundVertiefung\u2039projekthaftkonzipiertseinkann,sollteeraufkeinenFallinKonkurrenz\nzumProjektunterrichtstehen,nichtmitdemDruckeinesProjektesoderinFormeines\u201ekleinenPro-\njektes\u201cstattfinden:imVordergrundstehtdieAuseinandersetzungmitInhaltenunddasErlernen\nvonPrinzipienoderFertigkeiten,nichtdasEntwurfsergebnis.--BildungeinerSpezialisierunginei-\nnemDesignbereich--VerbreiterungdesfachlichenHorizontsau\u00dferhalbdereigenenStudienrich-\ntung--Vertiefunghandwerklicher,technischer,theoretischeroderwissenschaftlicherF\u00e4higkeiten\nundPrinzipien--Ggf.flankierenderUnterrichtzuProjektmodulen,f\u00fcrdiebestimmteF\u00e4higkeiten\nVoraussetzungsind\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,Impulsvortr\u00e4ge,ProjektorientiertesLernen,ForschendesLernen\nVerwendbarkeitdesModuls\nPflichtmodulimBachelorInformatikundDesignundTeilmodulimBachelorDesign\nSpezialisierungoderGeneralisierungimBachelorDesignoderimBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022WirdimjeweiligenLehrangebotangegeben.\n34", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "20123af3-f109-4092-9236-dead8365daa3": {"__data__": {"id_": "20123af3-f109-4092-9236-dead8365daa3", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "35", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b6deba66-c97c-42b7-b875-a755fe547b8e", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "35", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "95549bf8b96a73250baf501af13395c26e694f3eaec85e986daa5eb72bd6533f"}}, "hash": "95549bf8b96a73250baf501af13395c26e694f3eaec85e986daa5eb72bd6533f", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n325-ProjektmodulWeb\nEmpfohlenesStudiensemester: 3\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:8\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: Pra(6SWS)\nGesamterWorkload: 240Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 90StundenPraktikum\nSelbststudium: 150Stunden\nModulverantwortung: Prof.MatthiasEdler-Golla(FK12)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.TinaWeisser(FK12),Prof.Dr.MatthiasBauer(FK07),Prof.Dr.Gudrun\nSocher(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nProgrammierkenntnisseundKenntnisseausdenerstenbeidenSemesterndesStudiengangs'In-\nformatikundDesign'\nLernziele\nFachkompetenz\n\u2022DieStudierendensindinderLageeineinteraktiveWeb-Anwendungzuerstellen,die\u00fcbereine\n\u00f6ffentlicheIPAdresseerreichbarist.\n\u2022DieStudierendenk\u00f6nnenverteilteSoftwarearchitekturenineigenenWortenbeschreibenund\nselbst\u00e4ndigentwerfen.\n\u2022DieStudierendensindinderLagesemantischesHTML,CSSundJavascriptsinnvolleinzu-\nsetzen.\n\u2022DieStudierendenentwerfeneinekontext-relevanteInformationsarchitekturundsetzendiese\nimTeamum.\n\u2022DieStudierendenk\u00f6nneneigenst\u00e4ndigUsabilityTesting(incl.A/BTesting)einsetzenundite-\nrativdieTestergebnissezurkontinunierlichenVerbesserungderWeb-Anwendungeinsetzen.\nMethodenkompetenz\nStudierendesindinderLageWeb-Frameworks,RESTAPIs(ApplicationProgrammingInterfaces)\nundandereWebtechnologienzielgerichteteinzusetzen.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenhabenw\u00e4hrendderProjektarbeitgelernt,ihrenArbeitsprozess,dieerforderli-\nchenKenntnissezuProgrammierungundeingesetztenWerkzeugeundihregestalterischeHaltung\nhinsichtlichrealerAufgabenzureflektieren,dieeigenenAns\u00e4tzekritischzu\u00fcberpr\u00fcfenundihre\nspezifischenKompetenzeninsTeameinzubringen.Siek\u00f6nnenihrestudienspezifischenSt\u00e4rken/\nSchw\u00e4chenundihrenLernerfolgabsch\u00e4tzen.\n35", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "20f64bb7-a251-4d91-ad93-9f237389c011": {"__data__": {"id_": "20f64bb7-a251-4d91-ad93-9f237389c011", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "36", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "ae14d0a7-d15d-4cdc-bba6-63910325ab1a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "36", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "5d973c37c503428eb1b981222a6dbb69e9de7f88d33add47339370ee31978515"}}, "hash": "5d973c37c503428eb1b981222a6dbb69e9de7f88d33add47339370ee31978515", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSozialkompetenz\nDieStudierendenhabenjenachAufgabenstellunggelernt,mitexternenAuftraggebernumzuge-\nhen,professionellaufzutretenundfachlichkompetentzuagieren.Siek\u00f6nnenihreRolleimTeam\nreflektierenundggf.interdisziplin\u00e4rmitanderenStudierendenzusammenarbeiten.BeiderPro-\njektteilnahmeinh\u00f6herenSemesternhabendieStudierendendar\u00fcberhinausgelernt,erworbene\nKompetenzenanniedrigereSemesterweiterzugebenundF\u00fchrungsaufgabenimTeamzu\u00fcberneh-\nmen.\nInhalt\nStudierendeentwickelninTeamseigeneWebanwendungenaufdieonlineundexternzugegriffen\nwerdenkann.EineWebanwendunghatdieSoftwarearchitekturverteilterSysteme,bestehtmin-\ndestensausFrontendundBackendundverwendetaktuelleTechnologien,dieentwedervonden\nLehrerendenvorgegebenwerdenoderselbstgew\u00e4hltwerdenk\u00f6nnen.Designprinzipienf\u00fcrWeban-\nwendungenwieDesignPatterns,AtomicDesignundandereParadigmenwerdeneingesetzt.Teams\narbeitenselbst-organisiertundagilundlegenihrenDesignprozessselbstfest.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,praktischeProgrammieraufgaben,praktischeProgrammierprojekte\ninStudierendenteams,Impulsvortr\u00e4ge,Lehr-/Lernvideos,Gastvortr\u00e4ge\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022wirdjedesSemesterinAbh\u00e4ngigkeitderProjektthemenbekanntgegeben\n36", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "81d99ee1-4de1-451c-adba-db9d0d22347e": {"__data__": {"id_": "81d99ee1-4de1-451c-adba-db9d0d22347e", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "37", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "5c210b2d-b200-4101-8ba9-8a113f4b9d19", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "37", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "4e1114802f98a2e6f70f8a7f37ad253821be440de6e1f3a2a149a34d58ee0924"}}, "hash": "4e1114802f98a2e6f70f8a7f37ad253821be440de6e1f3a2a149a34d58ee0924", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n401-MobileAnwendungen\nEmpfohlenesStudiensemester: 4\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nSoftwareEngineering,ComputationalThinking\nLernziele\nFach-undMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,\n\u2022dieFunktionsweisevonAnwendungenaufmobilenEndger\u00e4tenzuformulieren.\n\u2022selbst\u00e4ndigvertiefteKenntnissezueinemspeziellenThemaausdemUmfelddermobilenAn-\nwendungenzuerarbeiten.DiesgeschiehtinsbesonderedurchKonzeptionundUmsetzungei-\nnereigenenAnwendungaufeinermobilenPlattform.\n\u2022eineeigeneL\u00f6sungundderenErgebnissesowiedenVergleichmitexistierendenAnwendun-\ngenangemessenzudokumentieren.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,einProjektzuorganisieren.\nSozialkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,mobileAnwendungenimTeamzuentwickeln.\nInhalt\nIndiesemProjektstudiumwerdenausgew\u00e4hlte,spezielleAspektederFunktionalit\u00e4tvonmobilen\nAnwendungenbehandelt.DiegenauenThemeninkl.Anwendungsart,KontextderAnwendungund\nArtdermobilenEndger\u00e4tewerdenvonFallzuFallneufestgelegtundrechtzeitigvorBeginnder\nVeranstaltungbekanntgegeben.\nFragestellungenbeinhalten:\n\u2022MobileAnwendungenundihrePlattformen\n\u2022BeispielemobilerAnwendungenundaktuelleEntwicklungen\n37", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6d83f14e-9e52-4f2d-92b6-466d68f87463": {"__data__": {"id_": "6d83f14e-9e52-4f2d-92b6-466d68f87463", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "38", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f74b324a-a6e5-45c5-b016-6ffd7a025c0c", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "38", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "8cf1ff41b72b04a6c233a829fb1d7450e91cb33d4dbe9afde650d2baa1120f5c"}}, "hash": "8cf1ff41b72b04a6c233a829fb1d7450e91cb33d4dbe9afde650d2baa1120f5c", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n\u2022G\u00e4ngigeEntwicklungsumgebungenundProgrammiersprachenf\u00fcrmobileEndger\u00e4te\n\u2022Verf\u00fcgbareSensorenmobilerEndger\u00e4te(z.B.Beschleunigungssensoren,GPS,Kamera)\n\u2022Eingabem\u00f6glichkeiten(Touchscreen,Multi-touch)\n\u2022VerwendungvonmobilenNetzwerken(Bluetooth,WLAN)\n\u2022InnovativeMensch-Maschine-Interaktionsm\u00f6glichkeiten\nLehrmethodenundLernformen\nBeamer,Folien,Tafel,Podcast,Video,DemonstrationaufmindestenseinemmobilenEndger\u00e4t.\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorGeodataScience,BachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022AndroidDevelopers,\"AndroidDeveloperFundamentals\",2020,URL: https://developer.an\ndroid.com/courses/fundamentals-training/overview-v2\n\u2022Apple,\"StartDevelopingiOSApps(Swift)\",2016,URL: https://developer.apple.com/librar\ny/content/referencelibrary/GettingStarted/DevelopiOSAppsSwift/\n\u2022ReactNative,\"CreatenativeappsforAndroidandiOSusingReact\",2021,URL: https://reac\ntnative.dev/\n\u2022weitereLiteraturwirdinjedemSemesterjenachgenauemThemabekanntgegeben\n38", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b49c93db-f0dd-4d1b-9f7a-4c93f6a37da3": {"__data__": {"id_": "b49c93db-f0dd-4d1b-9f7a-4c93f6a37da3", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "39", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "20c99568-7b70-4846-bc40-bde6e036f1b7", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "39", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "3ca599b107dbd7ba8ef96a32a835bc961ff87473e52b2968374ce3ba3284b64f"}}, "hash": "3ca599b107dbd7ba8ef96a32a835bc961ff87473e52b2968374ce3ba3284b64f", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n421-K\u00fcnstlicheIntelligenz\nEmpfohlenesStudiensemester: 4\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:5\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 150Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 90Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.DavidSpieler(FK07)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.StephanieThiemichen(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nEinemoderne/aktuelleProgrammiersprache(bestenfallsPython)gelehrtetwainComputational\nThinking\nLernziele\nDieStudierendenlernenverschiedeneMethodenderK\u00fcnstlichenIntelligenzkennenundanzuwen-\nden,umsieinihrersp\u00e4terenberuflichenT\u00e4tigkeitbeiderSucheinDaten,PlanungvonAktionen,\nWissensrepr\u00e4sentation/InferenzalsauchbeimmaschinellenLernensinnvolleinsetzenzuk\u00f6n-\nnen.\nFach-undMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLage\n\u2022grundlegendenKI-Konzeptezuerl\u00e4utern,\n\u2022einfacheKI-Methodenselbstzuimplementierenund\n\u2022komplexereKI-Methodenanzuwenden.\nSozialkompetenz\nTeamarbeit:DieStudierendenbearbeitenProblemstellungeninKleingruppen\nInhalt\n\u2022Tiefensuche\n\u2022Breitensuche\n\u2022A*\n\u2022Backtracking\n\u2022AdversarialeSuche\n\u2022LogikundInferenz\n\u2022Wissensrepr\u00e4sentationundInferenz(BeispielRDF/OWL/SPARQL)\n39", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "35f5eb28-485c-41c0-b1c2-6ec86406f5fa": {"__data__": {"id_": "35f5eb28-485c-41c0-b1c2-6ec86406f5fa", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "40", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "79bb8f6c-1e15-443a-8ab0-e7b339bb8f97", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "40", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "c2a3835817be8e50db242114139d81737a97cd78c8adce63c47e2e565c0bbfad"}}, "hash": "c2a3835817be8e50db242114139d81737a97cd78c8adce63c47e2e565c0bbfad", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n\u2022Planen\n\u2022Unsicherheit\n\u2022\u00dcberwachtesLernen\n\u2022Un\u00fcberwachtesLernen\n\u2022ReinforcementLearning\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,Projektarbeit,MedienundMethoden:Beamer,Tafel,JupyterNote-\nbooks\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022StuartJ.RussellandPeterNorvig. K\u00fcnstlicheIntelligenz.EinmodernerAnsatz ,3.,\u00fcberarbei-\nteteEdition,PearsonStudium,2012.\n\u2022L\u00e4mmelU.andCleveJ., K\u00fcnstlicheIntelligenz:Wissensverarbeitung-NeuronaleNetze ,Carl\nHanserVerlagGmbH&CompanyKG,2020.\n\u2022Jameset.al.(2021): AnIntroductiontoStatisticalLearningwithApplicationsinR ,2nd.Editi-\non,Springer.\n\u2022WeitereLiteraturwirdimRahmenderaktuellenVeranstaltungbekanntgegeben.\n40", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "8092480d-65be-41c6-82ac-9b754098e0ac": {"__data__": {"id_": "8092480d-65be-41c6-82ac-9b754098e0ac", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "41", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "506acf23-8f65-43c4-991d-2d540744ac06", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "41", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "ff0ccd324bc9f56f23d275145ac030a7d736cdc77053cf6de3e9c99c8182d2a6"}}, "hash": "ff0ccd324bc9f56f23d275145ac030a7d736cdc77053cf6de3e9c99c8182d2a6", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n422-GenerativeGestaltungundKIimDesign\nEmpfohlenesStudiensemester: 4\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: \u00dc(4SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 120Stunden\nModulverantwortung: Prof.MatthiasEdler-Golla(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nComputational Thinking, Designmodule der ersten beiden Studiensemester Informatik und\nDesign\nLernziele\nKritischesReflektierenundAnwendendesgenerativenGedankenmodellszurKonzeption.\nFachkompetenz\nStudierendesindinderLage...\n\u2022DenkweisedesGenerativenf\u00fcrdieEntwicklungvonIdeenundKonzepteneinzusetzen.\n\u2022denBegriff'generativ'ineigenenWortenzubeschreiben.\n\u2022eineHaltungzumBegriff'generativ'einzunehmen.\n\u2022dieBestandteiledesGenerativenzunennen.\n\u2022Routenf\u00fcrGeschichtenzuentwickeln:SiefindenBedeutungundForm\u00fcberDenkweisenund\nk\u00f6nnenFormundGeschichtezusammenbringenundzu'futureaesthetics'verwandeln.\nMethodenkompetenz\nStudierendelernendiefolgendenMethodenkennenundk\u00f6nnensieselbst\u00e4ndigpassendzurAuf-\ngabenstellungeinsetzen:\n\u2022EigeneRecherche\n\u2022Gruppenarbeit\n\u2022Brainstorming\n\u2022Ideenfindung\n\u2022Ideenpitch\n\u2022Diskussion\n\u2022Interview\n41", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "147390ee-ad7b-42ac-b9ed-d14b9da7eb7e": {"__data__": {"id_": "147390ee-ad7b-42ac-b9ed-d14b9da7eb7e", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "42", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "dfcf85a4-959b-42e3-9166-2f383801c3cb", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "42", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "93643ebc541f0841b84d1a4a2e8b80fdbfadc8a059bd918b51d40858d5df304e"}}, "hash": "93643ebc541f0841b84d1a4a2e8b80fdbfadc8a059bd918b51d40858d5df304e", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSelbstkompetenz\nStudierendek\u00f6nnen...\n\u2022aktuelletechnologischerEntwicklungenreflektieren.\n\u2022selbstverantwortlichRechercheundAnn\u00e4herungankomplexeThemengebieteeinsetzen.\n\u2022kreativeL\u00f6sungenimKontextvonrealenAgenturbriefingsfinden.\nSozialkompetenz\nStudierendesindinderLagedasPotenzialder/desAnderendurchgezieltesFrageninPitch-und\nGruppenarbeitssituationenzuf\u00f6rdern.\nInhalt\nK\u00fcnstlicheIntelligenzhatsichmitgenerativenSystemenwieDALL-E2undChatGPTzummedialen\nHypeentwickelt.WelchesPotenzialverbirgtsichtats\u00e4chlichhinterdengenerativenSystemen,die\nk\u00fcnstlicheIntelligenzheutef\u00fcrallenutzbarmachenundwelchenWerthabensief\u00fcrKommunikati-\nonsdesignundKreativwirtschaft?\nInderLehrveranstaltungwirdderHypeumk\u00fcnstlicheIntelligenzkritischbeleuchtet.Esgehtdar-\num,dasThemainBeziehungzurgenerativenGestaltungzusetzenundeinetheoretischeAnn\u00e4-\nherungandieM\u00f6glichkeitendesGenerativbegriffsvorzunehmen.Zielistes,Designer:innenOri-\nentierungspunkteindergegenw\u00e4rtigenGestaltungspraxiszuvermittelnundneueMethodender\nIdeenfindunganzubieten.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,praktischeProjektarbeit,ProjektunterrichtmitEinzelfeedback,Grup-\npenarbeit,Impulsvortr\u00e4gemitFragen-entwickelndenUnterrichtseinheiten\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022H\u00fcbner,Patrik:ProgrammierteGestaltung.NeuesGestaltenaufderBasisvonDatenundSys-\ntemen,Paderborn2023(limitierteAuflage,Verlagnochausstehend).\n\u2022AsteriosAgkathidis:GenerativeDesign,London2015.\n\u2022MaxBense:ProjekteGenerativer\u00c4sthetik,in:rotNr.19,1965.\n\u2022Christoph Bode, Rainer Dietrich: Future Narratives. Theory, Poetics, and Media-Historical\nMoment,Berlin/Boston2013.\n\u2022HartmutBohnacker,BenediktGro\u00df,JuliaLaub,ClaudiusLazzeroni(Hg.):GenerativeDesign:\nVisualize,ProgramandCreatewithProcessing,Mainz2009.\n\u2022PhilipGalanter:GenerativeArtTheory,in:ChristianePaul(Hg.):ACompaniontoDigitalArt,\nOxford2016.\n\u2022KarlGerstner:Programmeentwerfen:StattL\u00f6sungenf\u00fcrAufgabenProgrammef\u00fcrL\u00f6sungen,\nBaden2007.\n\u2022JohannesHirschberger:GeschichtederPhilosophie.ErsterBand:AltertumundMittelalter,\nFreiburg1976.\n42", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "228090ca-7be8-4981-81ee-b000138a06db": {"__data__": {"id_": "228090ca-7be8-4981-81ee-b000138a06db", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "43", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b11f3511-21e1-48ef-963c-271268ab6a68", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "43", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "75c0105baa7e65c99d24bc05164b550714fc29c7f219b3763ad11eefb67debad"}}, "hash": "75c0105baa7e65c99d24bc05164b550714fc29c7f219b3763ad11eefb67debad", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n\u2022HerbertW.Kapitzki:ProgrammiertesGestalten:Grundlagenf\u00fcrdasVisualisierenmitZei-\nchen,Karlsruhe1980.\n\u2022PhilipKotler,HermawanKartajaya,IwanSetiawan:Marketing5.0.TechnologyforHumanity,\nHoboken2021.\n\u2022JohnMaeda:Howtospeakmachine.Lawsofdesignforadigitalage,London/NewYork2019.\n\u2022JamesR.Parker:GenerativeArt.Algorithmsasartistictool,Calgary2020.\n\u2022CaseyReas,ChandlerMcWilliams,LUST:Form+Code.InDesign,Art,andArchitecture,New\nYork2010.\n\u2022ErwinSteller:ComputerundKunst.ProgrammierteGestaltung:WurzelnundTendenzenneu-\ner\u00c4sthetiken,Mannheim1992.\n\u2022GeorgTrogemann,JochenViehoff. Code@art.EineelementareEinf\u00fchrungindieProgram-\nmierungalsk\u00fcnstlerischePraktik,Wien2005.\n\u2022TerryWroblewski:Top-Down,Bottom-UpandLateral:AFrameworkforPlanningCommuni-\ncation,NewYork2012.\n43", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "79af1373-de26-4368-bcb8-c90ad64d88a4": {"__data__": {"id_": "79af1373-de26-4368-bcb8-c90ad64d88a4", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "44", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "5f3557ce-01df-423d-b013-a6262f80785d", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "44", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "7c92b36fb10a0d36b6e9bebc4c299897f48654c068b6c32a3ef236067c78e2ce"}}, "hash": "7c92b36fb10a0d36b6e9bebc4c299897f48654c068b6c32a3ef236067c78e2ce", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n423-InformatikundDesignimgesellschaftlichenKontext\nEmpfohlenesStudiensemester: 4\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:3\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS)\nGesamterWorkload: 90Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht\nSelbststudium: 60Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarkusFrenzl(FK12)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.Ralph-MiklasDobler(FK13)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\n\u2022Grundlagen des wissenschaftlichen Arbeitens und anwendungsbezogener Forschung (1.\nSem.)\n\u2022GrundlagenkenntnissederMedientheorieund-geschichte(2.Sem.)\n\u2022ErsteeigeneErkenntnisseundThemenans\u00e4tzeausdenGrundlagen-undPraxismodulendes\nbisherigenStudiums\nLernziele\nFachkompetenz\nDieStudierendensindinderLagemedien-unddesigntheoretischeAspektein\u00fcbergeordnetenZu-\nsammenh\u00e4ngenzuverstehen,zuanalysierenundzubeurteilen.Siek\u00f6nnendieseKenntnisseauf\naktuellegesellschaftliche,technologischeundkulturelleEntwicklungen\u00fcbertragen,bewertenund\neineeigenst\u00e4ndigePositiondazuzuentwickeln.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,sichmitdesign-undmedientheoretischen,historischenundak-\ntuellenFragestellungenauseinanderzusetzenunddieseinihrerWechselwirkungzwischenZeitge-\nschichte,technologischenBedingungenundanwendungsbezogenenAuspr\u00e4gungenzuerfassen.\nSieverf\u00fcgen\u00fcberdasgrundlegendedesign-undmedientheoretischeBegriffsrepertoireundk\u00f6n-\nnendiesesaufeigeneBetrachtungen\u00fcbertragen.Siehabengelernt,dieGrundlagendeswissen-\nschaftlichenArbeitensanzuwenden,eigenewissenschaftliche/forschendeFragestellungenund\nThesenzueinemThemenkomplexzuentwickeln,vorderGruppedarzustellenundwissenschaftlich\nschreibendzubehandeln.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenk\u00f6nnenihrInteresseundihreBegabungf\u00fcrmedien-/designtheoretischesowie\nmedien-/designhistorischeFragestellungenundAns\u00e4tzereflektierenundaufaktuelleEntwicklun-\ngen\u00fcbertragen.SiereflektierenihreigenesHandelnimgr\u00f6\u00dferenhistorischenKontextgestalte-\nrischenHandelns,technologischerEntwicklungenundmedialerDiskurse.Siek\u00f6nnenaktuellege-\nsellschaftlicheundkulturelleEntwicklungenaufdieeigeneArbeitspraxis\u00fcbertragenunddieeigene\n44", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "fe468fcc-a72a-4057-b0f6-4c97a416ff14": {"__data__": {"id_": "fe468fcc-a72a-4057-b0f6-4c97a416ff14", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "45", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "52020784-2185-4d73-a9da-fa76c88e1e8e", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "45", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "84bcdf975133eae8bf08d3c7f4e7d34f644fbc4ddf2cf389b983d896b2e7d8a0"}}, "hash": "84bcdf975133eae8bf08d3c7f4e7d34f644fbc4ddf2cf389b983d896b2e7d8a0", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nT\u00e4tigkeitverantwortungsvollervordemHintergrundvonDigitalisierung,digitalerundgesellschaft-\nlicherTransformationreflektieren.\nSozialkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,immedien-/designtheoretischenDiskursfachsprachlichkorrekt\nzuargumentierenundhabenersteErfahrungendamitgesammelt,ihrefachlichenArbeitsergebnis-\nsekompetentzuvertreten.SiesinddazuinderLage,IhretheoretischenArbeitenundAns\u00e4tzevor\nderGruppezureferieren,zurDiskussionzustellenundimTeamgemeinsamanderEntwicklung\n\u00fcbergeordneterThemenweiterzuarbeiten.SiehabeneinbesseresVerst\u00e4ndnisf\u00fcrdiegesellschaft-\nlicheRelevanzdereigenenArbeitimKontextvonDigitalisierung,technologischer,kulturellerund\ngesellschaftlicherTransformation.\nInhalt\nDasModulbautaufdieGrundlagendeswissenschaftlichenArbeitensundanwendungsbezogener\nForschung(1.Sem.),dieGrundlagenkenntnissederMedientheorieund-geschichte(2.Sem.),so-\nwiedieErkenntnisseausdenGrundlagen-undPraxismodulendesbisherigenStudiumsauf.\nImModul\u201eInformatikundDesignimgesellschaftlichenKontext\u201cwerdenaktuellemedialeundtech-\nnologischeEntwicklungenalsAusdruckgesellschaftlicherTendenzenundPh\u00e4nomeneaufgegrif-\nfen.SiedienenalsAusgangspunktf\u00fcreineeigenst\u00e4ndigeReflexionderStudierendeninFormei-\nnererstenumfassendenwissenschaftlichenHausarbeit.Dazuwirdein\u00fcbergeordneteskulturelles,\ntechnologisches,sozialesoder\u00e4sthetischesPh\u00e4nomenausgew\u00e4hlt,zudemdieStudierendenein\neigenesThemaentwickeln,inFormeinesKurzvortragesvorderGruppedarstellenundschlie\u00dflich\nineinerwissenschaftlichenHausarbeitbehandeln.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminar, Impulsvortrag, Workshop, Pr\u00e4sentation, Forschendes Lernen, Wissenschaftliches\nSchreiben\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022GrundlagenliteraturderMedientheorie(z.B.ausMedientheorieund-geschichte)\n\u2022SpezifischeLiteraturjenachSchwerpunktthemadesjeweiligenSemesters\n45", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a6232367-08cc-4c52-aaf0-2cf3006357b6": {"__data__": {"id_": "a6232367-08cc-4c52-aaf0-2cf3006357b6", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "46", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "9fd645f7-67da-4f17-b4cf-906304d65c4f", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "46", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "606106787741056c79dc72c338da63465a28ba10b34fc7b0a886244938da40b5"}}, "hash": "606106787741056c79dc72c338da63465a28ba10b34fc7b0a886244938da40b5", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n424-Innovationsmanagement\nEmpfohlenesStudiensemester: 4\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:3\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS)\nGesamterWorkload: 90Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht\nSelbststudium: 60Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarionKie\u00dfling(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemBesuchderLehrveranstaltungenverstehendieStudierendendieZusammenh\u00e4ngeder\nGesch\u00e4ftsbereicheeinesUnternehmensinBezugaufInnovation,kennendiewichtigstenAufgaben\ndesInnovationsmanagementsundhabeneinVerst\u00e4ndnisf\u00fcrderenUmsetzungentwickelt.Insbe-\nsonderesinddieTeilnehmerinderLageeineRoadmapundihreMeilensteinezuskizzieren,vonder\nProduktfindungbiszudenAftersales-Aufgabenunddiesauchzeitlichundressourcenorientiertzu\nkoordinieren.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenhabengelernt,dierelevantenAufgabendesInnovationsmanagementszuidenti-\nfizierenundL\u00f6sungsans\u00e4tzezuentwickeln.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenk\u00f6nnensichindemhochkomplexenAufgabengef\u00fcgedesInnovationsmanage-\nmentsorientieren.SiesindinderLage,dieeigenenAufgabeninihrerzeitlichenAbfolge,Reihung,\ndengesellschaftlichenundrechtlichenRahmenbedingungenundihrenInterdependenzenzure-\nflektierenundzuorganisieren.\nSozialkompetenz\nDieTeilnehmerhabeVerst\u00e4ndnisf\u00fcrdieFreiheiten,diekreativeInnovatorenben\u00f6tigen,wissenum\noptimaleZusammensetzungenvonInnovationsteams,k\u00f6nnenmitdendiversenStakeholdernim\nInnovationsprozessfachsprachlichkommunizieren.\n46", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "0938021c-a59a-4435-bb32-87b5a7b9fe15": {"__data__": {"id_": "0938021c-a59a-4435-bb32-87b5a7b9fe15", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "47", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b6f5fe4a-334d-4fd8-8103-b423856e7520", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "47", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "7951ae81a5b8026e387682cece06451e0b7a9b5f6a2678785bced8f8441017f8"}}, "hash": "7951ae81a5b8026e387682cece06451e0b7a9b5f6a2678785bced8f8441017f8", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDerKursf\u00fchrtindieAufgabenderProjektdefinition,desPortfoliomanagements,derKreativpro-\nzesse,derbetrieblichenundgesellschaftlichenRandbedingungenein.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Vahs,DietmarundBrem,Alexander:Innovationsmanagement\u2013VonderIdeezurerfolgrei-\nchenVermarktung.5.Aufl.,Sch\u00e4fferP\u00f6schel,Stuttgart2013\n\u2022Cooper,LockwoodundJunginger:TheHandbookofDesignManagement.BloomsburyAca-\ndemic2011.\n\u2022Baars:LeadingDesign:Howtobuildasuccessfulbusinessbydesign!2020\n\u2022Goffin und Mitchell, Innovation Management: Effective strategy and implementation.\nBloomsburyAcademic.2016.\n47", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "b786c285-c926-4200-bde7-b204ea59e607": {"__data__": {"id_": "b786c285-c926-4200-bde7-b204ea59e607", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "48", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "5f6b9670-7f55-4c15-a5e7-d03d7a22e808", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "48", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e2dfb23c6310968385382ffa270fc41c2744b4851db67a2ff73126427614875a"}}, "hash": "e2dfb23c6310968385382ffa270fc41c2744b4851db67a2ff73126427614875a", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n425-ProjektmodulKI\nEmpfohlenesStudiensemester: 4\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:8\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: Pra(6SWS)\nGesamterWorkload: 240Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 90StundenPraktikum\nSelbststudium: 150Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nProgrammierkenntnissesowieKenntnisseausdenerstendreiFachsemesterndesStudiengangs\n'InformatikundDesign'\nLernziele\nFachkompetenz\nStudierendesindinderLagezueinerAufgabenstellung\n\u2022eigenverantwortlich Bedarfe zu identifizieren und ein \"Briefing\" (Anforderung, Zielgruppe,\nUmfang,...)zuformulieren.\n\u2022VerwendungundModellierungvonKITechnologiendurchzuf\u00fchren.\n\u2022EinsatzbereichevonKITechnologieneinzuordnen.\n\u2022passendeKITechnologienauszuw\u00e4hlen.\n\u2022einekontext-ad\u00e4quateGestaltungzuerstellen.\n\u2022generativeGestaltungangemesseneinzusetzen.\nMethodenkompetenz\nStudierendek\u00f6nnen\n\u2022einedifferenzierteundkritischeTechnologiebeurteilung,\n\u2022Systemthinking(ggf.durchstrukturiertesBrainstorming)sowie\n\u2022Technologiefolgenabschl\u00e4tzungen\ndurchf\u00fchren.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenhabenw\u00e4hrendderProjektarbeitgelernt,ihrenArbeitsprozess,dieerforderlichen\nKenntnissezuProgrammierungundeingesetztenWerkzeugeundihregestalterischeHaltunghin-\nsichtlichrealerAufgabenzureflektieren,dieeigenenAns\u00e4tzekritischzu\u00fcberpr\u00fcfenundihrespezi-\nfischenKompetenzeninsTeameinzubringen.Siek\u00f6nnenihreSt\u00e4rken/Schw\u00e4chenbez\u00fcglichihrer\nFach-undMethodenkompetenzabsch\u00e4tzen.\n48", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "1b49930d-f23d-47e6-bf54-8ebcf487edab": {"__data__": {"id_": "1b49930d-f23d-47e6-bf54-8ebcf487edab", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "49", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c5c5b44f-2e86-41c4-b983-cc1073c84d94", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "49", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "45c403c5bda898efbe3dd2891a5e2decfdaab1073c5d62b578aba42988703d1e"}}, "hash": "45c403c5bda898efbe3dd2891a5e2decfdaab1073c5d62b578aba42988703d1e", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSozialkompetenz\nDieStudierendenhabenjenachAufgabenstellunggelernt,mitexternenAuftraggebernumzuge-\nhen,professionellaufzutretenundfachlichkompetentzuagieren.Siek\u00f6nnenihreRolleimTeam\nreflektierenundggf.interdisziplin\u00e4rmitanderenStudierendenzusammenarbeiten.BeiderPro-\njektteilnahmeinh\u00f6herenSemesternhabendieStudierendendar\u00fcberhinausgelernt,erworbene\nKompetenzenanniedrigereSemesterweiterzugebenundF\u00fchrungsaufgabenimTeamzu\u00fcberneh-\nmen.\nInhalt\nStudierendef\u00fchrenimTeameinProjektdurch,dasTechnologienderK\u00fcnstlichenIntelligenz(KI)\neinsetzt.EsbestehtFreiheitbeiderProjektwahl,diejenachSemesterschwerpunktggf.durchex-\nterneAuftraggeber:inneneingegrenztwerdenkann.ImTeamprojektwirdinterdisziplin\u00e4rerInput\nausGeisteswissenschaften,Sozialwissenschaften,Wirtschaft,TechnologieundanderenBereichen\nangemessenber\u00fccksichtigt.DasErgebnisdesTeamprojektsisteininteraktivesAssistenzsystem,\ndasproduktivKITechnologieneinsetzt.DieUsabilitydesAssistenzsystemswirdbewertetsowie\niterativundkontinuierlichimLaufedesSemestersverbessert.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,praktischeProgrammieraufgaben,praktischeProgrammierprojekte\ninStudierendenteams,Impulsvortr\u00e4ge,Lehr-/Lernvideos,Gastvortr\u00e4ge\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022wirdjedesSemesterinAbh\u00e4ngigkeitderProjektthemenbekanntgegeben\n49", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "549844be-f5a5-4f94-b80a-f247cc683779": {"__data__": {"id_": "549844be-f5a5-4f94-b80a-f247cc683779", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "50", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "8c48bd7e-f542-4e94-a0df-0c4028ac944c", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "50", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "84d9bd01c4c4c45d558923903691d34791c831465118706af601705bf9d16502"}}, "hash": "84d9bd01c4c4c45d558923903691d34791c831465118706af601705bf9d16502", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n521-Praxisseminar\nEmpfohlenesStudiensemester: 5\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: Bericht(0,6)undRef(0,4),weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(4SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 60StundenSeminaristischerUnterricht\nSelbststudium: 120Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.TinaWeisser(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nabsolviertesbetrieblichesPraktikum\nVerwendungdesModuls\nBachelorInformatik&Design\nLernziele\nFachkompetenz\nDieStudierendengewinnenEinblickeinunterschiedlicheBerufsfelderdesDesignssowieBerufs-\nfelderninITUnternehmenundOrganisationen.SiebekommendurchdieBerichtederanderenStu-\ndierendeneinenBlickaufdieAbl\u00e4ufeundGepflogenheitenimAlltagvonUnternehmenundOrga-\nnisationen.EineSerievonGastvortr\u00e4gendecktdiewichtigstenBereichezudiesemThemaab:Fi-\nnanzierung,Steuerrecht,Versicherung,DatenschutzunddieVernetzungdurchVerb\u00e4nde.\nMethodenkompetenz\nZuBeginndesSeminarsschilderndieStudierendenineinemKurzvortragihreErlebnisseundEin-\nsichtenausdemvergangenenPraktikum.Sielernendabei,ihrWissenstrukturiert,informativund\ngutillustriertaufzubereiten.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenschildernihreeigenenberuflichenErfahrungenw\u00e4hrenddesPraktikumsinei-\nnemVortragundfassensieschriftlichineinemBerichtzusammen.Siesch\u00e4tzenihreSt\u00e4rkenund\nLernfeldereinunderarbeiteneineVorstellungdavon,welchenWertihreT\u00e4tigkeitalsInformatikund\nDesignAbsolvent:inderGesellschaftbietenkann.BasierendaufdiesenEinsichtenplanensieihr\nverbleibendesStudiumundihrek\u00fcnftigeberuflicheAusrichtung.\n50", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ec221c1c-3926-4a2c-95d9-fc76da66f8bd": {"__data__": {"id_": "ec221c1c-3926-4a2c-95d9-fc76da66f8bd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "51", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "60ccb6ee-9aad-4cbc-be9e-6e8152ea5c37", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "51", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "25db5fe4ee8139600e9115c606d1dcac493b64dbfac328734ab9ab375ddfab36"}}, "hash": "25db5fe4ee8139600e9115c606d1dcac493b64dbfac328734ab9ab375ddfab36", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSozialkompetenz\nDurchdieDiskussionlernendieStudierendendieunterschiedlichstenPerspektivenaufBerufsbil-\nderf\u00fcrInformatikundDesignAbsolvent:innenkennen.SieverstehendieverschiedenenMotivatio-\nnenundInteressenderanderenStudierendenundlernen,ihreeigenenStandpunktezuformulieren\nundzudenenderandereninBezugzusetzen.\nInhalt\nStudierendereflektierendieErlebnisseihresbetrieblichenPraktikumsundgewinnendurchDiskus-\nsionenEinsichten\u00fcberdieGestaltungihresverbleibendenStudiumsundihrek\u00fcnftigeberufliche\nAusrichtung.ImzweitenTeilerwerbensieGrundwissenzurberuflichenExistenzgr\u00fcndung.Dabei\nwerdenihnenineinerReihevonVortr\u00e4genGrundlageninFinanzierung,Steuerrecht,Versicherung,\nDatenschutzundNetworkingvermittelt.DasPraktikumsseminarleitetsomitdenzweitenTeildes\nStudiumsein,indemsichdieStudierendenverst\u00e4rktaufihreInteressenkonzentrierenundaufihren\nBerufsstartvorbereiten.\nLehrmethodenundLernformen\nBlockseminar(seminaristischerUnterricht)mitVortr\u00e4genundDiskussionen\nLiteratur\n\u2022GemBarton,\u201eDon'tGetaJob,MakeaJob\u201c\n\u2022MarcoW.Linke,\u201eErfolgreichselbstst\u00e4ndig!\u201c\n\u2022Maa\u00dfen,W.,Westphal,R.&May,M.(2003):Designers'Manual:Basiswissenf\u00fcrselbst\u00e4ndige\nDesigner,D\u00fcsseldorf:Pyramide\n\u2022Fritsch,M.(2018).Entrepreneurship:theorie,empirie,politik.Springer-Verlag.\n51", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d4995f46-9da9-4166-81ba-768ba64bddbf": {"__data__": {"id_": "d4995f46-9da9-4166-81ba-768ba64bddbf", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "52", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7e20b850-52f2-4609-9f42-620ed4b45bc7", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "52", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "731ddeac4e68786423d7100366a177bcb1a2f12f381b4eb9947dc32d44b0ef7b"}}, "hash": "731ddeac4e68786423d7100366a177bcb1a2f12f381b4eb9947dc32d44b0ef7b", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n522-BetrieblichesPraktikum\nEmpfohlenesStudiensemester: 5\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:24\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: Praktikum\nGesamterWorkload: 20WocheninVollzeit\nPr\u00e4senzzeit: keine\nSelbststudium: gesamt\nModulverantwortung: Prof.Dr.TinaWeisser(FK12)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nFormaleVoraussetzungentsprechendderSPO:mindestens90ECTS-Kreditpunkteausdenersten\nvierStudiensemestern\nLernziele\nFachkompetenz\nImPraktikumlernendieStudierendenbetrieblicheAbl\u00e4ufekennen.Sieerwerbendasf\u00fcrdiejeweili-\ngeBrancheundFirmaspezifischeFachwissen.Sieerhalteneinen\u00dcberblick\u00fcberm\u00f6glicheBerufs-\nwegeundnichtzuletztgewinnensieeinenEinblick\u00fcberetwaigeVerdienstm\u00f6glichkeiten.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenerlernendenUmgangmitdenbranchen-undfirmenspezifischenWerkzeugen\n(SoftwareundGer\u00e4te).Sieverstehendieg\u00e4ngigenArbeits-undProjektabl\u00e4ufeundwendensie\nselbstauchan.\nSelbstkompetenz\nImPraktikumlernendieStudierenden,sichselbstimberuflichenAlltagzuorganisieren.Dazuge-\nh\u00f6rtdiePlanungdesBerufsalltagsebensowiedielangfristigePlanungvonProjektenumfristge-\nrechtgeforderteErgebnisseabzuliefern.ImVerlaufdesPraktikumsverstehensieauchihreeigenen\nKompetenzenundwiesiedieseinihrerArbeiteinbringenk\u00f6nnen.Sieerfahrenauch,wassienoch\nnichtk\u00f6nnenundvielleichtimweiterenVerlaufdesStudiumserwerbenwollen.\nSozialkompetenz\nImberuflichenAlltaglernendieStudierendenprofessionellebranchen\u00fcblicheUmgangsformen.Sie\narbeitenau\u00dferdemmitMenschenzusammen,diezumTeilausanderenberuflichenRichtungen\nstammenundlernen,mitihneneinegemeinsameBasisf\u00fcreineerfolgreicheZusammenarbeitzu\nentwickeln.\n52", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "2e19f4b4-c11f-408f-ae67-7420a3ff7980": {"__data__": {"id_": "2e19f4b4-c11f-408f-ae67-7420a3ff7980", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "53", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "09658a11-18f7-49a3-9d32-f6e5ecaf508a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "53", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "11c17709199953f724c76f8c13ca66a40f05a894cc83b5e8982ee2e5a58ebc48"}}, "hash": "11c17709199953f724c76f8c13ca66a40f05a894cc83b5e8982ee2e5a58ebc48", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nAnrechnungnach\u00a75ASPO\nDieAnrechnungvonau\u00dferhalbdesHochschulbereicheserworbenenKenntnissen,zudeneneine\nBerufsausbildungodereineberuflicheT\u00e4tigkeitrechnet,wirdin\u00a75ASPOgeregeltundistmittels\nAntragsformularschriftlichbeidemoderderPraxisbeauftragtenzubeantragenundvonderPr\u00fc-\nfungskommissionzubeschlie\u00dfen.Zus\u00e4tzlichdazugilt:\n1.DaspraktischeStudiensemesterdientdazu,dieindenLehrveranstaltungenanderHoch-\nschuleerworbenentheoretischenKenntnisseinderUnternehmenspraxisanzuwendenundzu\nvertiefen.\n2.EserfolgtkeineAnrechnungeinerBerufsausbildungaufdaspraktischeStudiensemester.\n3.Eine Anrechnung als Praktikum ist generell unzul\u00e4ssig, wenn der/die Studierende an der\nHochschuleM\u00fcnchenimBachelorstudiengangineinemTheoriesemestereingeschriebenist\nundzugleichnebendemBachelorstudiumeinerBesch\u00e4ftigungaufgrundeinesArbeitsver-\ntrags(z.B.Werkstudentent\u00e4tigkeit)nachgeht.Diesliegtdarinbegr\u00fcndet,dassessichnicht\numeinenberufsbegleitendenStudienganghandelt.Hier\u00fcberwerdendieStudierendenauch\ninderEinf\u00fchrungsveranstaltungzumPraktikuminformiert.\n4.ZujedemPraktikumsverh\u00e4ltnisistderAbschlusseinesPraktikumsvertragesvorgeschrieben,\nindemDauer,EinsatzsowieAusbildungszielefestgelegtsind.DerPraktikumsvertragistvor\nAufnahmedesPraktikumsvondemoderderPraxisbeauftragte:nzugenehmigen.\n5.Jede/rPraktikant:inmusseinenumfassendenBericht\u00fcberseine/ihrepraktischeT\u00e4tigkeiter-\nstellen.\nInhalt\nZieledesbetrieblichenPraktikumssind:\n\u2022Anwendung der im bisherigen Studium erworbenen F\u00e4higkeiten in einem professionellen\nKontext\n\u2022Feedbackau\u00dferhalbdesakademischenUmfeldszudeneigenenfachlichenundsozialenKom-\npetenzen\n\u2022Anregungenzurk\u00fcnftigenGestaltungdesStudiumsunddesBerufsstarts\n\u2022beruflicheVernetzungau\u00dferhalbderHochschule\nLehrmethodenundLernformen\nLernendurchErfahrung\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\nkeine\n53", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "cf667a55-01cd-4c56-8835-594bc7d82736": {"__data__": {"id_": "cf667a55-01cd-4c56-8835-594bc7d82736", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "54", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "5c0e1a60-7a07-40be-ac16-32d7fc1946cd", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "54", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "7ad50efc134f6b300783e7271b44f7169f496ab9e6ddb27cb6dece9a179fd01b"}}, "hash": "7ad50efc134f6b300783e7271b44f7169f496ab9e6ddb27cb6dece9a179fd01b", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n621-Vortr\u00e4ge\nEmpfohlenesStudiensemester: 6\nTurnus:Sommersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:2\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS)\nGesamterWorkload: 60Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht\nSelbststudium: 30Stunden\nModulverantwortung: Prof.BenSanto(FK12)\nWeitereLehrende: UnterschiedlicheDozentinnenundDozenten\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorDesign,BachelorInformatikundDesign\nLernziele\nFachkompetenz\nStudierendesindinderLage,FachkenntnisseausaktuellenundangewandtenKontexteneinzuord-\nnen.Siek\u00f6nnendieInhalteaufz\u00e4hlenundbeschreibensowiedieeigenePositiondazuerl\u00e4utern.\nMethodenkompetenz\nStudierendek\u00f6nnensichaufeinenl\u00e4ngerenlineardargebrachtenInhaltfokussieren.Siehabendie\nGelegenheitvoreinergro\u00dfenGruppeFragenzustellen.\nSelbstkompetenz\nStudierendehabendieGelegenheitInhaltezureflektierenundBez\u00fcgezumeigenenWissenherzu-\nstellen.SieentscheidensichausEigenmotivationf\u00fcreinVortragsthemaundsetzensichdamitaus-\neinander.BeiderkritischenAuseinandersetzungdurchFragenhabensiedieM\u00f6glichkeitSelbst-\nwirksamkeitserfahrungenzumachen.\nSozialkompetenz\nStudierendelernensichineinerVortragssituationangemessenzuverhalten.Siemachensichbeim\nVortragNotizenundlernenamEndeanalysierende,kritischeFragenzustellenohnedenGegen\u00fcber\nzuirritieren.\n54", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "dee6e328-6ed9-49c6-9a37-09def119c482": {"__data__": {"id_": "dee6e328-6ed9-49c6-9a37-09def119c482", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "55", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "29579c92-b5e8-48e4-a19c-6de2ebec01a0", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "55", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "9c37b0fc271e67d0a0b40d4e395f0226e1906932972dd0993aeeee2844de4bb0"}}, "hash": "9c37b0fc271e67d0a0b40d4e395f0226e1906932972dd0993aeeee2844de4bb0", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDasModulhatdasZieldieregelm\u00e4\u00dfigstattfindendenFachvortr\u00e4geoderWorkshopsvonexternen\nExpertinnenundExpertenausderKreativwirtschaft,derKulturundWissenschaftindasCurriculum\neinzubinden.DiesistwichtigumaktuelleImpulseindieHochschulezubringen.UmdieWichtigkeit\ndieserVeranstaltungenzuunterstreichensindsieTeilderLehre.\n\u2022AktuelleInhalteausWirtschaft,WissenschaftundKultur\n\u2022ErlebnisdesKontaktszuPers\u00f6nlichkeitenau\u00dferhalbderHochschule\n\u2022M\u00f6glichkeitzuTeilnahmeanaktuellenDiskursen\nLehrmethodenundLernformen\nVorlesung,Fachvortrag,FragenentwickelnderUnterricht\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022wirdindenjeweiligenVortr\u00e4genbekanntgegeben\n55", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ea212fac-b3ea-42ef-b45c-fbd8dd42182c": {"__data__": {"id_": "ea212fac-b3ea-42ef-b45c-fbd8dd42182c", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "56", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2d58980d-c0b8-4a79-a55f-0e071211c006", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "56", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "25966cc324992d1984ea5259836295a0f43e048c8ecc784197a07186a05c29b7"}}, "hash": "25966cc324992d1984ea5259836295a0f43e048c8ecc784197a07186a05c29b7", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n721-MixedReality\nEmpfohlenesStudiensemester: 7\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS),\u00dc(2SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht,30Stunden\u00dcbung\nSelbststudium: 120Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.MarkusFriedrich(FK07)\nWeitereLehrende: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nEinemoderne/aktuelleProgrammiersprachegelehrtetwainComputationalThinking,Umgangmit\nFrameworksz.B.ausMobileAnwendungen\nLernziele\nFachkompetenz\nDieStudierenden\n\u2022k\u00f6nnenineigenenWortendasReality-VirtualityContinuumerkl\u00e4ren.\n\u2022k\u00f6nnendiemathematischenundtechnischenGrundlagenvonAugmentedRealityundVirtual\nRealityineigenenWortenerkl\u00e4ren.\n\u2022k\u00f6nnenimTeameineeigeneMixedRealityAnwendungmitpassendenFrameworkserstellen.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendensindinderLagepassendeMixedRealityAnwendungenzueinerProblemstellung\nzukonzipieren.DieStudierendenk\u00f6nnenabsch\u00e4tzenwelcheFormenderUserInterkationf\u00fcrkon-\nkreteMixedRealityAnwendungenangemessenumsetzbarsind.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenlernenihrenArbeitsprozessundihregestalterischeHaltunghinsichtlichrealer\nmixedRealityAufgabenzureflektieren,dieeigenenAns\u00e4tzekritischzu\u00fcberpr\u00fcfenundihrespezi-\nfischenKompetenzeninsTeameinzubringen.\nSozialkompetenz\nDieStudierendenlernenjenachAufgabenstellungAnforderungenanMixedRealityAnwendungen\nsowieEndger\u00e4tezuerhebenundzuspezifizieren.ImTeamk\u00f6nnenStudierendeprofessionellauf-\nzutretenundfachlichkompetentagieren.Siek\u00f6nnenihreRolleimTeamreflektierenundggf.inter-\ndisziplin\u00e4rmitanderenStudierendenzusammenarbeiten.\n56", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6cd6c4d9-4fd1-41e3-a881-a971bd346692": {"__data__": {"id_": "6cd6c4d9-4fd1-41e3-a881-a971bd346692", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "57", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "95f8f5ca-9c38-433c-8fd6-a8cf73fe8bc2", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "57", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e3177e40f05bb850001699f93bfebc215634869caf417016253ead39ba364fa4"}}, "hash": "e3177e40f05bb850001699f93bfebc215634869caf417016253ead39ba364fa4", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\n\u2022Einf\u00fchrung in das \u201eRealit\u00e4ts-Virtualit\u00e4ts-Kontinuum\u201c: Zwischen den beiden Extremen\nnur Realit\u00e4t und nur Virtualit\u00e4t (VR) gibt es stufenlos Zwischenstadien, die beide vermi-\nschen.InsbesonderesinddamitErweiterteRealit\u00e4t(AR)undErweiterteVirtualit\u00e4tspezielle\nAuspr\u00e4gungendesPrinzipsmixedreality.\n\u2022MathematischeundtechnischeGrundlagenvonARundVR,VisualComputingundTracking\n\u2022MixedRealityAnwendungen\n\u2022MixedRealityinMedienkommunikation,P\u00e4dagogikundDesign\n\u2022UserInteraktionundUserExperienceinMixedRealityAnwendungen\n\u2022MixedRealityProjekt\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht,Projektarbeit,MedienundMethoden:Beamer,Tafel,AugmentedRea-\nlity/VirtualReality/MixedRealityAnwendungenaufentsprechendenEndger\u00e4ten\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022LiteraturwirdimRahmenderaktuellenVeranstaltungbekanntgegeben.\n57", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "94b8b83a-3a05-4ba4-a91b-c0611f1518b6": {"__data__": {"id_": "94b8b83a-3a05-4ba4-a91b-c0611f1518b6", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "58", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e173d2ce-14f9-423e-b896-da27e963aea5", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "58", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "1bae86191fa65850584e1b2cd737e169ebafa27f7af40a1ffa31b5ca792df63d"}}, "hash": "1bae86191fa65850584e1b2cd737e169ebafa27f7af40a1ffa31b5ca792df63d", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n722-Betriebswirtschaftslehre\nEmpfohlenesStudiensemester: 7\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:3\nPr\u00fcfungsform: schrP,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS)\nGesamterWorkload: 90Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht\nSelbststudium: 60Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarionKie\u00dfling(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemerfolgreichenBesuchderLehrveranstaltungsinddieStudierendeninderLage,Auswir-\nkungenvonBeschl\u00fcssenderEZBaufdiewirtschaftlicheLagederEU-StaatenundUnternehmenin\ndeneinzelnenL\u00e4nderneinzusch\u00e4tzenundunternehmerischrelevanteVorg\u00e4ngezubezeichnenund\nnachzuvollziehen.ImWirtschaftskontexteinesDesignersk\u00f6nnensieihrzuversteuerndesEinkom-\nmenermittelnundverstehen\u00f6konomischeVorg\u00e4ngewiedasVerfassenvonKalkulationen,Kosten-\nvoranschl\u00e4gen,RechnungslegungundMahnverfahrenauszuf\u00fchren.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenkennendieGrundlagenwirtschaftlichorientiertenHandelnsundk\u00f6nneninArgu-\nmentationskettendieKonsequenzeneigenerundfremderwirt-schaftlicherEntscheidungenanaly-\nsierenunddarstellen.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,selbst\u00e4ndiggrunds\u00e4tzlicherechtlicheund\u00f6konomischeFrage-\nstellungenzubeantwortenbzw.k\u00f6nneneinsch\u00e4tzen,wannf\u00fcrdieseBereichefachlicheUnterst\u00fct-\nzungnotwendigist.\nDie Studierenden sind in der Lage, ihr eigenes gestalterisches Handeln aus einer \u00f6konomisch-\nunternehmerischenPerspektivezuverstehenundselbst\u00e4ndigwirtschaftlichzuhandeln.\n58", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f59c979a-bf32-4ea5-84af-fc3cbef9e3a1": {"__data__": {"id_": "f59c979a-bf32-4ea5-84af-fc3cbef9e3a1", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "59", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "61886185-f2ab-43b9-94ab-0b7c927b6bbb", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "59", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "063c7bbc7c5e98b81f0ecebf4e259c3aa2cbcf2f1604434cb4fd778bb45d9e71"}}, "hash": "063c7bbc7c5e98b81f0ecebf4e259c3aa2cbcf2f1604434cb4fd778bb45d9e71", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nSozialkompetenz\nDieLehrveranstaltungbef\u00e4higtdieStudierendendazu,Entscheidungenzuvonihnengew\u00e4hlten\nUnternehmensformenkritischzuhinterfragenunddabeiwirtschaftspolitischeMa\u00dfnahmenzube-\nr\u00fccksichtigenundsichdar\u00fcberargumentativauszutauschen.DieStudierendenverstehenunter-\nnehmerischeKriterienundGrundbegriffeundk\u00f6nnensiemitdenBlickwinkelnweitererEntschei-\ndungstr\u00e4gerundStakeholderabgleichen.SieverstehenunternehmerischesHandelnalsgesell-\nschaftlichrelevanteAktivit\u00e4t.\nInhalt\nDasModulbieteteineEinf\u00fchrungindieallgemeineBetriebswirtschaftslehre.DieTeilnehmer:innen\nerhaltenEinblickin\n\u2022GrundprinzipiendesWirtschaftskreislaufsundderGeldwirtschaft;\n\u2022RechtlicheKategorien;\n\u2022BetrieblicheOrganisationsstrukturen;\n\u2022dieRechtsformenvonUnternehmen;\n\u2022dasSteuerrecht,insb.unterschiedlicheSteuerformen;\n\u2022dasAbrechnungsverfahreneinesUnternehmers.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht\nVerwendbarkeitdesModuls\nPflichtmodulimBachelorInformatikundDesignundTeilmodulimBachelorDesign\nLiteratur\n\u2022Ludwig,Doreen:BWLf\u00fcrPraktiker-Betriebswirtschaftverstehenundanwenden.C.H.Beck,\n2016\n\u2022Maa\u00dfen,WolfgangundMay,Margarete:Designers'Contract-Vertragsmuster,Formulareund\nMusterbriefef\u00fcrselbst\u00e4ndigeDesigner,Pyramide,2010\n59", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6d829512-c626-4d52-916e-7761eedaced9": {"__data__": {"id_": "6d829512-c626-4d52-916e-7761eedaced9", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "60", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "9c6aa4f6-1390-4223-b603-4189c761c9c2", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "60", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "73df8a8224fad7595ac8459d8d79a9fabb1aa8c57bd641e8749f0528755dd042"}}, "hash": "73df8a8224fad7595ac8459d8d79a9fabb1aa8c57bd641e8749f0528755dd042", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n723-RechtundNormen\nEmpfohlenesStudiensemester: 7\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch\nECTS:3\nPr\u00fcfungsform: schrP,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: SU(2SWS)\nGesamterWorkload: 90Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminaristischerUnterricht\nSelbststudium: 60Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarionKie\u00dfling(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nkeine\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemerfolgreichenBesuchderLehrveranstaltungRechtundNormensinddieStudierenden\ninderLagezuentscheiden,obihrDesignoderihreSoftwareausreichendgesch\u00fctztist(z.B.durch\ndasUrheberrechtoderdasnichteingetrageneGemeinschaftsgeschmacksmuster)oderobnoch\nAnstrengungenvonSeitenderStudierendenerforderlichsind(z.B.Anmeldungalseingetragenes\nDesignoderMarke).Siewissen,welcheZustimmungensieeinholenm\u00fcssen,wennsiefotografieren\nundwiedieseZustimmungenausgestaltetseinm\u00fcssen.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendenk\u00f6nnendievermitteltenInhaltesystematischverstehenunddieerlerntenGeset-\nzesvorschriftenaufSachverhalteanwenden.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendensindinderLage,selbst\u00e4ndigrechtlicheFragestellungenzubeantworten.Siesind\nsensibilisiertzuentscheiden,wosieselbstt\u00e4tigwerdenk\u00f6nnen(z.B.Anmeldungeineseingetra-\ngenenDesigns,Urheberrecht)undwosiesichprofessionelleHilfeholenm\u00fcssen(z.B.beiderAn-\nmeldungeinesPatents).\nSozialkompetenz\nDieStudierendenverstehenrechtlicheKriterienundGrundbegriffeundk\u00f6nnensieaufihreigenes\nprofessionellesTunanwenden.\n60", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "99e030cb-8687-485b-a348-28c46c16e99e": {"__data__": {"id_": "99e030cb-8687-485b-a348-28c46c16e99e", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "61", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "1aa0c7ec-9dc5-46a5-b93d-a3ebc2ef74e8", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "61", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "01c6d9fdced445701baf9032e596033f69dec021bbb855e3d5e54e9ea466943e"}}, "hash": "01c6d9fdced445701baf9032e596033f69dec021bbb855e3d5e54e9ea466943e", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nImModul RechtundNormen werdendierechtlichenSchutzm\u00f6glichkeitenundderenVorausset-\nzungeninderInformatikundimDesignbesprochen.DiessinddasUrheberrecht,dasDesignrecht,\ndas Patent- und Gebrauchsmusterrecht, das Markenrecht und der wettbewerbsrechtliche Leis-\ntungsschutz.FernerwerdendieStudierendenmitdenzurAufnahmeundVerwertungvonFotos\nerforderlicheZustimmungenvertrautgemacht,insbesonderedemRechtameigenenBild.Urhe-\nberrechtinderSoftwareentwicklungsowiedierechtlichenGrundlagenvonOpen-SourceSoftware\nundanderenArtefaktenwerdenbehandelt.\nLehrmethodenundLernformen\nSeminaristischerUnterricht\nVerwendbarkeitdesModuls\nPflichtmodulimBachelorInformatikundDesignundTeilmodulimBachelorDesign\nLiteratur\n\u2022Eckhardt,BerndundKlett,Dieter(Hg.):Wettbewerbsrecht,GewerblicherRechtsschutzund\nUrheberrecht-Vorschriftensammlung.InderjeweilsaktuellenAuflage,C.F.M\u00fcller,Heidel-\nberg\n\u2022Eichmann,HelmutundKur,Anette(Hg.):Designrecht\u2013Praxishandbuch.2.Auflage,Nomos,\nBaden-Baden2016\n61", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5a5a0696-12b4-4a7a-a31e-98c2718a165d": {"__data__": {"id_": "5a5a0696-12b4-4a7a-a31e-98c2718a165d", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "62", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "983386f6-3476-4552-b83d-bd517e9f1e28", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "62", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "b85d1c3f9ab9a2c99cb8b1103e3007eeefb14982d1349dc224094758691bdec0"}}, "hash": "b85d1c3f9ab9a2c99cb8b1103e3007eeefb14982d1349dc224094758691bdec0", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n724-BachelorExpos\u00e9\nEmpfohlenesStudiensemester: 7\nTurnus:Wintersemester\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:6\nPr\u00fcfungsform: ModA,weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: S(2SWS)\nGesamterWorkload: 180Stunden\nPr\u00e4senzzeit: 30StundenSeminar\nSelbststudium: 150Stunden\nModulverantwortung: Prof.MarkusFrenzl(FK12)\nWeitereLehrende: Dr.AndreasBelwe(FK12)\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nGrundkenntnissedeswissenschaftlichenArbeitens\nLernziele\nFachkompetenz\nNachdemBesuchderLehrveranstaltungsinddieStudierendeninderLage,diePrinzipiendeswis-\nsenschaftlichenArbeitensineigenenTextenanzuwenden.Siek\u00f6nnenFachliteraturhinsichtlichih-\nrerRelevanzundQualit\u00e4tbeurteilenundbeimErstelleneigenerwissenschaftlicherArbeitenkorrekt\nverwenden.\nMethodenkompetenz\nDieStudierendensinddazuinderLageeinThema,eineForschungsfrageundeineLeitfragef\u00fcr\nwissenschaftlicheArbeitenzuentwickelnundhinsichtlichihresPotentials,ihrerSinnf\u00e4lligkeitund\nStringenzzureflektieren.Siek\u00f6nneneinExpos\u00e9undeineGliederungf\u00fcreigenewissenschaftliche\nArbeitenerstellen.\nSelbstkompetenz\nDieStudierendenk\u00f6nnenwissenschaftlicheTextehinsichtlichdereigenenForschungsfragenund\nLeitfragenreflektieren,bewertenundeinsetzen.\nSozialkompetenz\nDie Studierenden k\u00f6nnen im wissenschaftlichen Designdiskurs fachsprachlich kompetent agie-\nren.\n62", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "19728a33-4003-4e17-bfc3-fe85906a7f17": {"__data__": {"id_": "19728a33-4003-4e17-bfc3-fe85906a7f17", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "63", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bfe9d627-e1a9-4a31-8079-40683d08f1bc", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "63", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "9deaf4f3c9ff4dd51e1dd5d238755c4078a33b14ce54536f15e2911f64cab19f"}}, "hash": "9deaf4f3c9ff4dd51e1dd5d238755c4078a33b14ce54536f15e2911f64cab19f", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDieGrundlagendeswissenschaftlichenArbeitenswerdenbereitsimModul\u201eGrundlagenwissen-\nschaftlichenArbeitensundanwendungsbezogenerForschung\u201czuStudienbeginnunddemModul\n\u201eInformatikundDesignimgesellschaftlichenKontext\u201cimviertenSemestervermitteltundanersten\nHausarbeitenge\u00fcbt.ImModul\u201eExpos\u00e9\u201cwerdendiePrinzipiendeswissenschaftlichenArbeitens\nnunwiederholtundvertieft.ImVordergrundstehendabeidieEntwicklungeinerForschungsfrage\nundLeitfragef\u00fcrdasThemaderBacheloarbeitsowiedieBetreuungbeiderthemenbezogenenLi-\nteraturauswahlunddemErstellendesExpos\u00e9sf\u00fcrdenTheorieteilderBacheloarbeit.\nLehrmethodenundLernformen\nVorlesung,SeminaristischerUnterrichtundGruppenbesprechungen,ProjektorientiertesLernen\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022jenachThema\n63", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6143bb2a-be71-44ee-a52f-16d23cf00edf": {"__data__": {"id_": "6143bb2a-be71-44ee-a52f-16d23cf00edf", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "64", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b14ea184-98bf-4cb8-b18f-f590c6ba8bf0", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "64", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "be61ea72007bdbf81b5715effacc2e1582d78962897ca05cee0c25ada6b1a5db"}}, "hash": "be61ea72007bdbf81b5715effacc2e1582d78962897ca05cee0c25ada6b1a5db", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\n725-Bachelorarbeit\nEmpfohlenesStudiensemester: 7\nTurnus:fortlaufend\nSprachen:Deutsch,Englisch\nECTS:12\nPr\u00fcfungsform: BA(0,8)undPr\u00e4s(0,2),weitereAngabensieheSPOundStudienplan\nLehrformundSWS: keine\nGesamterWorkload: 360Stunden\nPr\u00e4senzzeit: keine\nSelbststudium: 360Stunden\nModulverantwortung: Prof.Dr.GudrunSocher(FK07)\nWeitereLehrende: allepr\u00fcfberechtigtenLehrendenderHochschuleM\u00fcnchen\nEmpfohleneVoraussetzungf\u00fcrdieTeilnahme\nabsolviertesPraxissemesterundderErwerbvon150ECTS-KreditpunktenausModulendesStudi-\nengangs\nLernziele\nFachkompetenz\nEineerfolgreichabsolvierteBachelor-Pr\u00fcfungbelegtdieKompetenz,fachspezifischegestalteri-\nscheArbeitenprofessionellausf\u00fchrenunddarstellenzuk\u00f6nnen.\nMethodenkompetenz\nDieAbsolventensindinderLage,geeignete,zielf\u00fchrendeMethodenf\u00fcrdieseArbeitenanzuwen-\nden.\nSelbstkompetenz\nDieAbsolventenk\u00f6nnendieeigenenfachspezifischenF\u00e4higkeiten,FertigkeitenundRessourcen\nreflektieren,einsch\u00e4tzenundzielorientierteinsetzen.\nSozialkompetenz\nDieAbsolventensindinderLage,inArbeitsgruppen,interdisziplin\u00e4renTeams,mitAuftraggebern\nundArbeitnehmernzuinteragierenundihnenGestaltungsergebnisseverst\u00e4ndlichundfachsprach-\nlichkorrektzupr\u00e4sentieren.\n64", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "936b2476-b978-4a88-8949-3f8dc2bee30a": {"__data__": {"id_": "936b2476-b978-4a88-8949-3f8dc2bee30a", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "65", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "313fc8e4-adb5-4915-9344-90b4a24d92d1", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "65", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "4c483a231e53eb763135ea69fc4b54521ffb3cd6b0e21bf3e9882dea419bf309"}}, "hash": "4c483a231e53eb763135ea69fc4b54521ffb3cd6b0e21bf3e9882dea419bf309", "text": "ModulhandbuchInformatik&Design 27.06.2023\nInhalt\nDie Bachelor-Arbeit ist der Nachweis der F\u00e4higkeit, eine komplexe gestalterische oder wissen-\nschaftlicheFragestellungzuformulieren,zuplanenundinvorgegebenemZeitrahmenmitdenzur\nVerf\u00fcgungstehendenRessourcenselbst\u00e4ndigdurchzuf\u00fchrenunddarzustellen.\nEntsprechendwirdimModulBachelor-ArbeiteinvomStudierendenvorgelegtesundmitderBe-\ntreuerin/demBetreuerabgestimmtesThemainnerhalbeinesSemestersselbst\u00e4ndigbearbeitet.\nDabeihatdie/derStudierendedieM\u00f6glichkeit,ihre/seineKompetenzen,darunterauchdiePla-\nnungskompetenzunddasRessourcenmanagementumfassendzubelegen.DiekontinuierlicheBe-\ntreuungdurchdiePr\u00fcferin/denPr\u00fcferbeschr\u00e4nktsichaufHinweisezustrukturellen,inhaltlichen\nundpraxisrelevantenAspekten.\nDas Thema kann entweder wissenschaftlich-theoretischer, wissenschaftlich praktischer oder\ngestalterisch-k\u00fcnstlerischerNatursein.EntsprechendentstehteineschriftlicheArbeitodereine\ngestalterischeArbeitmitschriftlicherDokumentation.Unabh\u00e4ngigvonderKategorieentspricht\nderschriftlicheTeil(Thesis)denBedingungeneinerwissenschaftlichenArbeit.\nDieErgebnissewerdenentwederineinemKolloquiumoderineinerAusstellungpr\u00e4sentiert.\nLehrmethodenundLernformen\nForschungs-oderpraxisbezogeneProjektarbeit;ErkenntnisgewinndurchAktivierungdesVorwis-\nsensundggf.EinsatzvonExperten,eigeneUntersuchungen,eigeneSoftware-Implementierung\nVerwendbarkeitdesModuls\nBachelorInformatikundDesign\nLiteratur\n\u2022Eco,Umberto:WiemaneinewissenschaftlicheAbschlu\u00dfarbeitschreibt.\\\\10.Auflage,Hei-\ndelberg,C.F.M\u00fcller,UTB1977\n\u2022Franck,NorbertundStary,Joachim(Hg.):DieTechnikwissenschaftlichenArbeitens.11.Auf-\nlage,Paderborn,FerdinandSch\u00f6ningVerlag,UTB2003\n\u2022Mackowiak,Klaus:Die101h\u00e4ufigstenFehlerimDeutschenundwiemansievermeidet.M\u00fcn-\nchen,VerlagC.H.Beck2004\n\u2022GeorgeD.GopenandJudithA.Swan:TheScienceofScientificWriting,AmericanScientist,\nNov.1990,Volume78,pp.550-558\n\u2022DonaldE.Knuthetal.,MathematicalWriting,MAANotes,TheMathematicalAssociationof\nAmerica,1989,Number14\n\u2022BerndHeesen:WissenschaftlichesArbeiten,4.Auflage,SpringerGabler,2021\n65", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "7f9a2621-bdb7-4a21-beed-70a20d4e88d2": {"__data__": {"id_": "7f9a2621-bdb7-4a21-beed-70a20d4e88d2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "3": {"node_id": "e28e3af9-12de-45b0-9edc-963113ee1bc4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "463749e446389f9407854125ff411a20b40cbdee313632588e1100bd89231885"}}, "hash": "e336de4bcc5f85a51ecf5434023365cb69cfc1b5464ba4ef3e9b3adfea393365", "text": "Politisches System der Bundesrepublik Deutschland\n\nZum politischen System der Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6ren die politischen Institutionen, die Entscheidungsprozesse und ihre Inhalte in Deutschland.\n\nDas politische System Deutschlands ist bundesstaatlich und als parlamentarische Demokratie organisiert. Bedeutung besitzen die stark miteinander konkurrierenden Parteien, weshalb Deutschland auch als Parteiendemokratie bezeichnet wird. Die Wahlen werden \u00fcberwiegend als personalisierte Verh\u00e4ltniswahlen durchgef\u00fchrt; zur Regierungsbildung sind meist Koalitionen der konkurrierenden Parteien n\u00f6tig. Der Deutsche Bundestag w\u00e4hlt eine Person zum Bundeskanzler. Diese Person bestimmt die Richtlinien der Innen- und Au\u00dfenpolitik auf Bundesebene (Richtlinienkompetenz) und schl\u00e4gt die Bundesminister vor. Die Institutionen des Bundes und die Aufgabenverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern werden durch das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland geregelt. \u00dcber die Einhaltung des Grundgesetzes wacht das Bundesverfassungsgericht. Die Bundesl\u00e4nder, aus denen der Staat Deutschland zusammengesetzt ist, haben eine eigene Vertretung, den Bundesrat, der neben dem Bundestag an der Gesetzgebung mitwirkt. Deutschland ist Mitglied der Europ\u00e4ischen Union und hat einige seiner Hoheitsrechte an diesen Staatenverbund \u00fcbertragen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "e28e3af9-12de-45b0-9edc-963113ee1bc4": {"__data__": {"id_": "e28e3af9-12de-45b0-9edc-963113ee1bc4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "7f9a2621-bdb7-4a21-beed-70a20d4e88d2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e336de4bcc5f85a51ecf5434023365cb69cfc1b5464ba4ef3e9b3adfea393365"}, "3": {"node_id": "df38c012-b021-4128-a4b4-c4d6a80ffde5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "8c622c05af9a93020bce7376ecc5a968adaae2a8a0e1d45d0dee0c51f54fd96d"}}, "hash": "463749e446389f9407854125ff411a20b40cbdee313632588e1100bd89231885", "text": "Grunds\u00e4tze\n\nZentrales Merkmal f\u00fcr Deutschland sind die unantastbaren Strukturprinzipien Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Bundesstaatsprinzip (Gliederung in L\u00e4nder) und das Sozialstaatsprinzip (Art. 20 GG). Andere in Art. 20 GG festgelegte Grunds\u00e4tze sind die Gewaltenteilung und das Widerstandsrecht. Nach Art. 79 Abs. 3 GG k\u00f6nnen die Grunds\u00e4tze der Art. 1 und Art. 20 GG nicht ge\u00e4ndert werden (Ewigkeitsklausel). An die freiheitliche demokratische Grundordnung oder verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung sind alle Teilnehmer des politischen Lebens gebunden und sie ist stark gesch\u00fctzt (wehrhafte Demokratie).\n\nJedes ihrer seit 1990 sechzehn L\u00e4nder hat aufgrund der f\u00f6deralistisch-bundesstaatlichen Ordnung seine eigene Exekutive, Legislative (Parlamente) und Judikative, wodurch eine zweite (subnationale) staatliche Entscheidungsebene entsteht. Sie wirkt \u00fcber die L\u00e4nderkammer Bundesrat vielf\u00e4ltig auf die Bundesebene ein. Der \u201eEuropa-Artikel\u201c 23 GG bietet die Grundlage f\u00fcr die Teilnahme Deutschlands an der europ\u00e4ischen Integration. Art. 23 sowie Art. 24 GG erm\u00f6glichen die \u00dcbertragung von Hoheitsrechten der Bundesrepublik auf supranationale Institutionen. Das politische System Deutschlands ist daher in ein komplexes politisches Mehrebenensystem eingebunden.\n\nDie Rolle der Parteien in Deutschland ist stark ausgepr\u00e4gt und wird in Art. 21 GG beschrieben. Sie stellen die Kandidaten f\u00fcr politische \u00c4mter und nehmen Einfluss auf die Besetzung der leitenden Positionen in den Verwaltungen, den Gerichten und Staatsanwaltschaften. Auch wenn Art. 20 Abs. 2 ausdr\u00fccklich Abstimmungen als Teil der vom Volke ausgehenden Staatsgewalt auff\u00fchrt, sind Elemente der direkten Demokratie in Deutschland auf Bundesebene nicht vorhanden, mit Ausnahme der L\u00e4nderneugliederung (Art. 29 GG). Volksabstimmungen und B\u00fcrgerentscheide sind nur auf der Ebene der Kommunen und L\u00e4nder eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, aber deren Ausgang ist zum Teil nicht rechtlich bindend.\n\nDie Regierungen der Bundesrepublik Deutschland gehen \u2013 best\u00e4tigt durch das Bundesverfassungsgericht \u2013 von einer Kontinuit\u00e4t aus, die sie mit dem Deutschen Reich in staats- und v\u00f6lkerrechtlicher Hinsicht verbindet.\n\nDer britische Historiker Timothy Garton Ash veranschaulicht den tats\u00e4chlichen Entscheidungsprozess der Exekutive dahingehend, indem er von den \u201evier B\u201c (Bundestag, Bundesverfassungsgericht, Bundesbank und Bildzeitung) spricht, die der Bundeskanzler zu beachten habe.[4] Er bezieht so die Presse oder die Medien als Vierte Gewalt und den Anwalt der Preisniveaustabilit\u00e4t in seine Charakterisierung der Wirklichkeit auch neben dem Verfassungstext mit ein.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "df38c012-b021-4128-a4b4-c4d6a80ffde5": {"__data__": {"id_": "df38c012-b021-4128-a4b4-c4d6a80ffde5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "e28e3af9-12de-45b0-9edc-963113ee1bc4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "463749e446389f9407854125ff411a20b40cbdee313632588e1100bd89231885"}, "3": {"node_id": "c1d64c18-41ae-4f28-b748-46ecb2b611a9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "cdfa1343c6a97b50d7e2a9cdff162cde889b23de60aa075543b8ab8637c10901"}}, "hash": "8c622c05af9a93020bce7376ecc5a968adaae2a8a0e1d45d0dee0c51f54fd96d", "text": "Parlamentarische Demokratie\n\nAls parlamentarische Demokratie gilt die Bundesrepublik Deutschland deshalb, weil der Regierungschef, also der Bundeskanzler, direkt durch das Parlament, den Bundestag, gew\u00e4hlt wird. Im Gegensatz zu pr\u00e4sidialen Demokratien hat der Bundespr\u00e4sident fast nur repr\u00e4sentative Funktionen; er besitzt weder Vetorechte noch kann er selbst entscheidende Regierungs\u00e4mter besetzen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c1d64c18-41ae-4f28-b748-46ecb2b611a9": {"__data__": {"id_": "c1d64c18-41ae-4f28-b748-46ecb2b611a9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "df38c012-b021-4128-a4b4-c4d6a80ffde5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "8c622c05af9a93020bce7376ecc5a968adaae2a8a0e1d45d0dee0c51f54fd96d"}, "3": {"node_id": "82c21d92-5c9a-4724-b8f1-f75cc734a2be", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "14aae4271155f049c809aab694b13f9b3f3b25bc557c0cb7c3fc55e7a4105fde"}}, "hash": "cdfa1343c6a97b50d7e2a9cdff162cde889b23de60aa075543b8ab8637c10901", "text": "Bundesstaat\n\nIn Anlehnung an die lange f\u00f6derale Tradition von den Reichsst\u00e4nden im Heiligen R\u00f6mischen Reich Deutscher Nation bis zu den Gliedstaaten des Deutschen Reichs, im Kontrast zum totalit\u00e4ren Einheitsstaat in der Zeit des Nationalsozialismus sowie auf Anregung der Westalliierten in den Frankfurter Dokumenten wurde im Grundgesetz Deutschland als Bundesstaat konzipiert, eine Entscheidung, die nach der so genannten Ewigkeitsklausel in Art. 79 Abs. 3 GG nicht mehr ge\u00e4ndert werden kann. Die seit 1946 neu gegr\u00fcndeten deutschen L\u00e4nder in den Westzonen vereinigten sich 1949 zur Bundesrepublik Deutschland. Zu diesem Zeitpunkt besa\u00dfen schon alle L\u00e4nder eigene Landesverfassungen, Landesregierungen, Landtage und Gerichte.\n\nObwohl es nicht ausdr\u00fccklich als Verfassungsgrundsatz genannt wird, soll die Verteilung der Aufgaben nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip erfolgen, das hei\u00dft, die Aufgaben sollen nur vom Bund \u00fcbernommen werden, wenn dieser sie besser erf\u00fcllen kann. Das hei\u00dft aber nicht, dass der Bund nur auf bereits bestimmte (Gesetzgebungs-)Kompetenzen zugreifen kann, wenn er erfolgreich darlegen kann, dass er diese effizienter erledigen k\u00f6nne. Die Mehrheit der Kompetenzen in der Gesetzgebung liegen beim Bund; bedeutende Ausnahmen sind das Polizei- und Kommunalrecht sowie die Kultur- und Bildungspolitik. Die L\u00e4nder \u00fcbernehmen eigenst\u00e4ndig gro\u00dfe Teile der Verwaltung und der Rechtsprechung. Eine wichtige Funktion des Bundesstaates ist die einer zweiten Ebene der Gewaltenteilung, die auch als vertikale Gewaltenteilung bezeichnet wird. Der Bundesrat vertritt die Interessen der Landesregierungen auf Bundesebene und ist ein Verfassungsorgan, weil seine Befugnisse/Kompetenzen sich aus Bundes- und keinesfalls aus Landesrecht ergeben.\n\nEs wurde immer wieder \u00fcber eine Reform des Bundesstaates diskutiert, vor allem \u00fcber eine Zusammenlegung von L\u00e4ndern, \u00fcber die Stellung des Bundesrates und \u00fcber eine R\u00fcckgabe von Aufgaben an die Landtage, denen im Laufe der Zeit immer mehr Aufgaben genommen wurden. Eine Reform der f\u00f6deralen Ordnung Deutschlands muss folglich stets in drei Dimensionen gedacht werden: (1) Kompetenzordnung, (2) Finanzordnung, (3) Neugliederung des Bundesgebiets. Mit der F\u00f6deralismusreform 2006 wurde zumindest der Bereich der Bund-L\u00e4nder-Kompetenzen vergleichsweise umfassend reformiert, eine Neustrukturierung der Finanzordnung steht noch aus.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "82c21d92-5c9a-4724-b8f1-f75cc734a2be": {"__data__": {"id_": "82c21d92-5c9a-4724-b8f1-f75cc734a2be", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "c1d64c18-41ae-4f28-b748-46ecb2b611a9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "cdfa1343c6a97b50d7e2a9cdff162cde889b23de60aa075543b8ab8637c10901"}, "3": {"node_id": "67914aa8-797a-4e9a-87e0-f558004605e4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "0afedd9945d88f5d7813c872b1fc3ddb2c46f9f57d65dcfca92775e44ef88792"}}, "hash": "14aae4271155f049c809aab694b13f9b3f3b25bc557c0cb7c3fc55e7a4105fde", "text": "Wehrhafte Demokratie\n\nDie Verfasser des Grundgesetzes haben aus dem Ende der Weimarer Republik Konsequenzen gezogen und den damals herrschenden Positivismus (alle Regelungen k\u00f6nnen ge\u00e4ndert werden) und einen Teil des Grundgesetzes zu Naturrecht, also zu \u00fcberpositivem Recht gemacht. Diese Unver\u00e4nderlichkeit wurde in Art. 79 Abs. 3 GG festgeschrieben und gilt f\u00fcr Art. 1 GG (Menschenw\u00fcrde), Art. 20 GG (Strukturprinzipien) und die Gliederung in L\u00e4nder sowie deren Mitwirken bei der Gesetzgebung.\n\nEin weiterer Ansatz der wehrhaften Demokratie ist die M\u00f6glichkeit, Gegnern der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung Grundrechte abzuerkennen, sowie Parteien und sonstige Vereinigungen zum Schutz der Verfassung zu verbieten.\n\nEin weiteres Mittel zum Schutz sind strafrechtliche Bestimmungen.\n\nMit den Notstandsgesetzen wurde in Art. 20 Abs. 4 GG als Ultima Ratio noch ein Widerstandsrecht der Bev\u00f6lkerung \u201egegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen\u201c eingef\u00fchrt.\n\n\n\u00dcberblick \u00fcber die Organe\n\nIm politischen System der Bundesrepublik Deutschland sind die Verfassungsorgane Bundesversammlung und Bundespr\u00e4sident nur mit geringer Machtf\u00fclle ausgestattet und nicht einer der drei Staatsgewalten zuzuordnen.\nDie drei Staatsgewalten sind Legislative, Exekutive und Judikative.\n\n\nDas Regierungssystem auf Bundesebene\n\nGrundgesetz als Bundesverfassung\n\nDie Bundesverfassung der Bundesrepublik Deutschland erhielt den Namen Grundgesetz. Dies sollte dessen vorl\u00e4ufigen, provisorischen Charakter, den es zwischenzeitlich verloren hat[5] hervorheben, da es sich nur um eine \u00dcbergangsverfassung bis zur Konstituierung eines gesamtdeutschen Staates handeln sollte. Der Verfassungsprozess wurde mit \u00dcbergabe der Frankfurter Dokumente am 1. Juli 1948 durch die Oberkommandierenden der westlichen Besatzungszonen an die Ministerpr\u00e4sidenten der dortigen Bundesl\u00e4nder eingeleitet. In diesen Dokumenten wurde ein demokratisches, f\u00f6deralistisches Regierungssystem und die Garantie der pers\u00f6nlichen Freiheitsrechte gefordert. Die Verfassung wurde durch den Parlamentarischen Rat entwickelt. Der wichtigste Streitpunkt war die Gestaltung der im Grundgesetz realisierten f\u00f6deralen Ordnung f\u00fcr die ganze damalige Bundesrepublik Deutschland sowie das Au\u00dferkraftsetzen gepr\u00fcfter Normen durch selbiges am Tage seines In-Kraft-Tretens (24. Mai 1949).[6] Das Grundgesetz sollte urspr\u00fcnglich nur bis zur Herstellung der Deutschen Einheit gelten, wurde aber, nachdem es sich mehr als 40 Jahre bew\u00e4hrt hatte, nach dem Beitritt der bisherigen Deutschen Demokratischen Republik zur Bundesrepublik ohne gro\u00dfe \u00c4nderungen beibehalten.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "67914aa8-797a-4e9a-87e0-f558004605e4": {"__data__": {"id_": "67914aa8-797a-4e9a-87e0-f558004605e4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "82c21d92-5c9a-4724-b8f1-f75cc734a2be", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "14aae4271155f049c809aab694b13f9b3f3b25bc557c0cb7c3fc55e7a4105fde"}, "3": {"node_id": "25e41234-32ce-4fb2-8ba3-d7968bf641bf", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "0dc3b40ffd7a26e913618255ab9e5a9bb65cb3690903121ffca8e5a068af397a"}}, "hash": "0afedd9945d88f5d7813c872b1fc3ddb2c46f9f57d65dcfca92775e44ef88792", "text": "Im Grundgesetz wurden die zentralen B\u00fcrger- und Menschenrechte bewusst an den Anfang der Verfassung gestellt. Diese Rechte werden in den ersten 19 Artikeln des Grundgesetzes zusammengefasst. Danach beschreibt es den zentralen Aufbau des politischen Systems und legt die Organe des Bundes und deren Kompetenzen und Beziehungen fest. Art. 79 Abs. 3 GG sch\u00fctzt das Menschenw\u00fcrdegebot, den Kern der Menschenrechte, die bundesstaatliche Ordnung der Bundesrepublik und Art. 20 GG.\n\nDas Grundgesetz kann nur durch eine Zweidrittelmehrheit der Abgeordneten im Bundestag und Bundesrat ge\u00e4ndert werden. \u00dcber die Einhaltung der Verfassung wacht das Bundesverfassungsgericht.\n\nBundespr\u00e4sident\n\nDas Staatsoberhaupt der Bundesrepublik ist der Bundespr\u00e4sident. In bewusster Abgrenzung zur Machtf\u00fclle des Reichspr\u00e4sidenten der Weimarer Republik, die zur Instabilit\u00e4t der politischen Situation in der Weimarer Republik beigetragen hatte, hat das Grundgesetz dem Amt des Bundespr\u00e4sidenten nach 1949 ein anderes Profil gegeben. Dieses liegt jenseits der Tagespolitik und hat vor allem einen integrativen, richtungsweisenden und \u00fcberwachenden Schwerpunkt.[7] Gleichwohl beinhaltet das Amt des Bundespr\u00e4sidenten das Recht und die Pflicht zum politischen Handeln und ist nicht auf rein repr\u00e4sentative Aufgaben beschr\u00e4nkt.[8] Die Funktionen des Amtes sind durch das Grundgesetz (Art. 54\u201361) definiert.\n\nNeben der v\u00f6lkerrechtlichen Vertretung des Bundes und zahlreichen formal und protokollarisch bedeutenden Aufgaben, besitzt der Bundespr\u00e4sident wichtige Reservevollmachten, die ihm besonders in Krisenzeiten staatspolitische Aufgaben von erheblicher Tragweite zuweisen.[9][10]\n\nInnerhalb des politischen Systems wird der Bundespr\u00e4sident keiner der drei klassischen Gewalten zugeordnet,[11] sondern er verk\u00f6rpert als Staatsoberhaupt die \u201eEinheit des Staates\u201c.[12] Er wird deswegen manchmal als eine \u201eGewalt sui generis\u201c angesehen.[13] Der Bundespr\u00e4sident wird in diesem Kontext auch als \u201eneutrale Kraft\u201c (pouvoir neutre) bezeichnet.[14][15]\n\nDer Bundespr\u00e4sident wird durch die Bundesversammlung auf f\u00fcnf Jahre gew\u00e4hlt und kann f\u00fcr eine zweite Amtszeit wiedergew\u00e4hlt werden.\n\nLegislative auf Bundesebene: Bundestag und Bundesrat\n\nDie Legislative der Bundesrepublik verabschiedet Bundesgesetze und wacht \u00fcber den Bundeshaushalt. Zur Legislative im Bund geh\u00f6ren der Bundestag und der Bundesrat. Nur die Abgeordneten des Bundestages werden direkt vom Volk gew\u00e4hlt und besitzen damit ein freies Mandat. Die Bundesratsmitglieder besitzen ein so genanntes imperatives Mandat, weil sie an die Weisung ihrer jeweiligen Landesregierung gebunden sind. Auch sind diese Organe im Gesetzgebungsweg unterschiedlich gewichtet.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "25e41234-32ce-4fb2-8ba3-d7968bf641bf": {"__data__": {"id_": "25e41234-32ce-4fb2-8ba3-d7968bf641bf", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "67914aa8-797a-4e9a-87e0-f558004605e4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "0afedd9945d88f5d7813c872b1fc3ddb2c46f9f57d65dcfca92775e44ef88792"}, "3": {"node_id": "ff6ef7bb-9f0b-4cf2-ae21-338e82033546", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "2cb44d4aa0188999fdf984853920e8f652ae784f6a76c0bdb7af8e41f13b0cf8"}}, "hash": "0dc3b40ffd7a26e913618255ab9e5a9bb65cb3690903121ffca8e5a068af397a", "text": "Daher ist der Bundesrat keine mit dem Bundestag gleichwertige zweite Kammer. Die Bundesversammlung als aus den Abgeordneten des Bundestages und Delegierten der Landtage, die diesen nicht angeh\u00f6ren m\u00fcssen, bestehendes Bundesverfassungsorgan w\u00e4hlt den Bundespr\u00e4sidenten. Die Bundesrichter werden durch die Richterwahlaussch\u00fcsse von Bundesrat und Bundestag gew\u00e4hlt.\n\nBundestag\n\nDer Bundestag beschlie\u00dft Bundesgesetze, w\u00e4hlt den Bundeskanzler sowie als Teil der Bundesversammlung den Bundespr\u00e4sidenten, wacht \u00fcber den Bundeshaushalt, kontrolliert die Regierung, beschlie\u00dft Eins\u00e4tze der Bundeswehr, bildet Aussch\u00fcsse zur Gesetzesvorbereitung und kontrolliert die Nachrichtendienste.\n\nDer Abgeordnete ist zwar nach dem Grundgesetz unabh\u00e4ngig von seiner politischen Partei oder anderen Interessengruppen, betrachtet man jedoch die Verfassungswirklichkeit, sieht man den starken Einfluss der Fraktionsdisziplin. Die Abgeordneten der einzelnen Parteien einigen sich meist vor einem Gesetzesvorhaben auf ein gemeinsames Abstimmungsverhalten. Abweichungen k\u00f6nnen innerparteilich sanktioniert werden, da die erfolgreiche erneute Kandidatur eines Abgeordneten stark von der Unterst\u00fctzung seiner Partei abh\u00e4ngt. H\u00fcter der Fraktionsdisziplin ist der Fraktionsvorsitzende.\n\nBundesrat\n\nDie Mitglieder des Bundesrats werden von den Landesregierungen der L\u00e4nder entsandt. Der Bundesrat ist kein rein legislatives Organ. Seine Mitwirkung an der Verwaltung des Bundes besteht im Wesentlichen darin, dass er zu bestimmten Rechtsverordnungen und Verwaltungsvorschriften seine Zustimmung erteilen muss. Er wurde geschaffen, um die Mitwirkung der L\u00e4nder an Bundesgesetzen zu gew\u00e4hrleisten, wenn diese die Belange der L\u00e4nder betreffen. Er ist stets beim Gesetzgebungsprozess beteiligt, sein Veto kann jedoch \u00fcberstimmt werden, wenn ein Bundesgesetz nicht zustimmungsbed\u00fcrftig ist.\n\nJedes Land erh\u00e4lt nach der Zahl seiner Einwohner im Bundesrat 3\u20136 Stimmen, diese Stimmen k\u00f6nnen pro Land nur einheitlich abgegeben werden. Sind sich die in der Landesregierung des jeweiligen Landes vertretenen Parteien \u00fcber das Abstimmungsverhalten im Bundesrat uneins, stimmen die Vertreter des Landes \u00fcblicherweise mit Enthaltung ab, was jedoch de facto als Neinstimme gilt. Bei Konflikten zwischen Bundesrat und Bundestag kann der Vermittlungsausschuss angerufen werden. Die Sitzungsleitung im Bundesrat hat der Bundesratspr\u00e4sident inne, der als Person die evtl. erforderliche Vertretung des Bundespr\u00e4sidenten wahrnimmt. Der Bundesrat hat 69 Mitglieder.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ff6ef7bb-9f0b-4cf2-ae21-338e82033546": {"__data__": {"id_": "ff6ef7bb-9f0b-4cf2-ae21-338e82033546", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "25e41234-32ce-4fb2-8ba3-d7968bf641bf", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "0dc3b40ffd7a26e913618255ab9e5a9bb65cb3690903121ffca8e5a068af397a"}, "3": {"node_id": "6ec0b47d-beb7-40ba-b7ad-f2acbe676818", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e658ef1b9b9f6df11f48eb2ab2e513c894ac3b870497160f2c42272c0f6d54b5"}}, "hash": "2cb44d4aa0188999fdf984853920e8f652ae784f6a76c0bdb7af8e41f13b0cf8", "text": "Der Bundesrat hat 69 Mitglieder.\n\nGesetzgebungsprozess\n\nBundesgesetze k\u00f6nnen aus der Mitte des Bundestages (Fraktion oder festgelegte Mindestzahl von Abgeordneten) sowie von der Bundesregierung und vom Bundesrat eingebracht werden \u2013 letztere m\u00fcssen sich die Entw\u00fcrfe jeweils gegenseitig zur Stellungnahme vorlegen, bevor sie dem Parlament zugeleitet werden, und werden meist im Vorfeld in Bundes- und Landesministerien als Referentenentwurf f\u00fcr den Gesetzgebungsprozess vorbereitet. Eingebracht in den Bundestag finden drei Lesungen \u00fcber die Gesetzesvorlage statt. Nimmt dieser in der Schlussabstimmung die Vorlage in der dritten Lesung an, wird sie an den Bundesrat weitergeleitet. Beruft dieser nicht den Vermittlungsausschuss ein oder lehnt es durch Einspruch ab, kann es in Kraft treten. Ansonsten h\u00e4ngen die Auswirkungen des Votums des Bundesrates davon ab, ob es sich um ein zustimmungsbed\u00fcrftiges oder ein nicht zustimmungsbed\u00fcrftiges Bundesgesetz handelt. In der Regel wird (bei nicht zustimmungsbed\u00fcrftigen Bundesgesetzen vor einem Einspruch) der Vermittlungsausschuss angerufen, dessen Aufgabe es ist, einen Kompromissvorschlag auszuarbeiten, dem Bundestag und Bundesrat zustimmen k\u00f6nnen. (Wird der Entwurf dabei ver\u00e4ndert, muss er zun\u00e4chst dem Bundestag zur Abstimmung vorgelegt werden, bevor er dem Bundesrat erneut zur Entscheidung vorgelegt wird.) Verweigert der Bundesrat dem Bundesgesetz erneut die Zustimmung, so ist ein zustimmungsbed\u00fcrftiges Bundesgesetz endg\u00fcltig gescheitert, w\u00e4hrend bei einem nicht zustimmungsbed\u00fcrftigen Bundesgesetz der Bundestag mit einer neuerlichen Abstimmung dieses Votum \u00fcberstimmen kann. Au\u00dferdem kann der Bundesrat seinen Einspruch zur\u00fcckziehen. Am Ende des Gesetzgebungsprozesses unterschreibt der Bundespr\u00e4sident das Bundesgesetz schlie\u00dflich. Er best\u00e4tigt mit dieser Ausfertigung, dass dieses Bundesgesetz in verfassungsgem\u00e4\u00dfer Form zustande gekommen ist (formelles Pr\u00fcfungsrecht). Wenn er \u00fcberzeugt ist, dass das auszufertigende Bundesgesetz dem Grundgesetz zuwiderl\u00e4uft, wird ihm von etlichen Rechtswissenschaftlern ein materielles Pr\u00fcfungsrecht zugestanden. Nach der Ausfertigung wird das Bundesgesetz im Bundesgesetzblatt ver\u00f6ffentlicht und tritt in Kraft.\n\nBei verfassungs\u00e4ndernden Bundesgesetzen muss in beiden Gremien, Bundesrat und Bundestag, eine 2/3-Mehrheit bestehen.\n\nDie Bundesregierung oder einzelne Bundesminister k\u00f6nnen auf Basis von Bundesgesetzen Verordnungen erlassen, die \u2013 wie Gesetze \u2013 staatliches Handeln und den B\u00fcrger gleicherma\u00dfen binden. Neben Bundesgesetzen haben auch Verordnungen der Europ\u00e4ischen Union in Deutschland direkt Gesetzeskraft.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "6ec0b47d-beb7-40ba-b7ad-f2acbe676818": {"__data__": {"id_": "6ec0b47d-beb7-40ba-b7ad-f2acbe676818", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "ff6ef7bb-9f0b-4cf2-ae21-338e82033546", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "2cb44d4aa0188999fdf984853920e8f652ae784f6a76c0bdb7af8e41f13b0cf8"}, "3": {"node_id": "5e88e88b-4511-4f4f-94c0-e1fa6cdb1de5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "25abebca7df2f9b0581a819293a32cf17dafa7ec5ac834989818cbfd5c6397a9"}}, "hash": "e658ef1b9b9f6df11f48eb2ab2e513c894ac3b870497160f2c42272c0f6d54b5", "text": "Richtlinien der EU dagegen m\u00fcssen durch die Bundesgesetzgebung umgesetzt werden.\n\nRegelungen f\u00fcr den Notstand\n\n1968 waren die deutschen Notstandsgesetze ein Schritt zur Wiedererlangung der vollen Souver\u00e4nit\u00e4t und sollten daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland auch in Notsituationen handlungsf\u00e4hig bleibt. So kann im Verteidigungsfall ein Gemeinsamer Ausschuss aus Bundestag und Bundesrat als Notparlament deren Funktionen \u00fcbernehmen. Bereits seit 1949 gibt es mit dem Gesetzgebungsnotstand ein Mittel, um eine Blockade durch den Bundestag zu verhindern.\n\nExekutive auf Bundesebene\n\nBundesregierung\n\nDie Exekutive in der Bundesrepublik Deutschland setzt Gesetze und Verordnungen des Staates um. Je nach Gesetzeslage besitzen die Organe der Exekutive Ermessenspielr\u00e4ume. Jeder B\u00fcrger hat das Recht, die Verwaltungsakte, also konkretes Handeln der Exekutive, die ihn betreffen, durch die Verwaltungsgerichte \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Die Exekutive ist insbesondere an das Grundgesetz gebunden. Jedem B\u00fcrger ist es m\u00f6glich, nach voll ausgesch\u00f6pftem Rechtsweg, im Einzelfall Verfassungsbeschwerde vor dem Bundesverfassungsgericht einzureichen, wenn er sich durch staatliches (exekutives) Handeln in seinen Grundrechten verletzt f\u00fchlt. Mitglieder der Exekutive auf Bundesebene sind beispielsweise die Bundesregierung (Bundeskanzler und Bundesminister), Bundesbeh\u00f6rden und deren Beamte, die Bundespolizei, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, die Bundeswehr und das Ausw\u00e4rtige Amt. Bundeskanzler und Bundesminister bilden zusammen die Bundesregierung der Bundesrepublik Deutschland, umgangssprachlich auch oft Bundeskabinett genannt.\n\nBundeskanzler\n\nDer Bundeskanzler ist der Regierungschef der Bundesregierung. Er wird durch die Abgeordneten des Bundestages gew\u00e4hlt. Hinter ihm steht meist eine absolute Mehrheit der Abgeordneten, die meist durch eine Koalition entsteht und als Kanzlermehrheit bezeichnet wird. Die Bundesminister werden auf Vorschlag des Bundeskanzlers vom Bundespr\u00e4sidenten ernannt und entlassen. Der Bundeskanzler besitzt nach dem Grundgesetz die Richtlinienkompetenz, bestimmt also die Grundz\u00fcge der Bundespolitik. Er kann vor Ablauf seiner Amtszeit nur durch ein konstruktives Misstrauensvotum abgel\u00f6st werden und durch eine Vertrauensfrage die Aufl\u00f6sung des Bundestags herbeif\u00fchren.\n\nDer Bundeskanzler gilt als eines der politischen Machtzentren der Bundesrepublik. Gest\u00fctzt auf die Bundestagsmehrheit hat er gro\u00dfen Einfluss auf die Bundesgesetzgebung.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "5e88e88b-4511-4f4f-94c0-e1fa6cdb1de5": {"__data__": {"id_": "5e88e88b-4511-4f4f-94c0-e1fa6cdb1de5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "6ec0b47d-beb7-40ba-b7ad-f2acbe676818", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e658ef1b9b9f6df11f48eb2ab2e513c894ac3b870497160f2c42272c0f6d54b5"}, "3": {"node_id": "bed291b0-fa7e-4dc6-9394-997e3253f2fc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e69572761bce8b9613d706932d17b8f4a4be82c25e584e8403dffc9e76f4a72a"}}, "hash": "25abebca7df2f9b0581a819293a32cf17dafa7ec5ac834989818cbfd5c6397a9", "text": "Wegen der wichtigen Rolle des Bundesrates in der Gesetzgebung und dem durch das Verh\u00e4ltniswahlrecht bedingten h\u00e4ufigen Zwang zur Koalitionsbildung in der Regierung ist seine Position allerdings nicht zu vergleichen mit der Machtf\u00fclle des britischen Regierungschefs (Premierminister). Insbesondere bei unterschiedlichen Mehrheiten in Bundesrat und Bundestag ist der Bundeskanzler bei der Gestaltung seiner Politik auf weitreichende Kompromisse angewiesen.\n\nBundesministerien\n\nDie Bundesministerien organisieren die Verwaltung der Bundesebene. Die politische Leitung der Bundesministerien liegt bei den jeweiligen Bundesministern. Neben ihnen stehen an der Spitze der Ministerien die Staatssekret\u00e4re. Die Sacharbeit in einem Ministerium wird durch Fachreferate geleistet, an deren Spitze die Referatsleiter stehen. Mehrere Referate werden in den Ministerien zu Abteilungen zusammengefasst, die politische Verantwortung f\u00fcr die Arbeit der Abteilungen tragen die Abteilungsleiter. Staatssekret\u00e4re und Abteilungsleiter geh\u00f6ren zu den politischen Beamten und k\u00f6nnen von der Regierung jederzeit in den vorzeitigen Ruhestand versetzt werden.\n\nAuch wenn die Spitze der Bundesministerien politisch bestimmt wird, kann man von relativ autonomem Handeln der Verwaltung ausgehen. Die Meinung und der Wille der Spitzenpositionen der Berufsbeamten (Referatsleiter) kann von der Politik nicht ohne weiteres ignoriert werden. Die Sanktionsm\u00f6glichkeiten der Minister sind durch das Beamtenrecht stark beschr\u00e4nkt. Einer gro\u00dfen Zahl Berufsbeamten stehen nur eine kleine Anzahl politischer Leitungspersonen vor. Die politische Kontrolle der Bundesverwaltung ist, verglichen mit den Verwaltungen in anderen L\u00e4ndern, relativ schwach ausgepr\u00e4gt. Bedeutend ist das vor allem, da die meisten Gesetzesvorlagen in den Bundesministerien vorbereitet werden. In den meisten F\u00e4llen nimmt die Politik erst sp\u00e4t und im geringen Ma\u00df auf die konkrete Gestaltung der Bundesgesetze Einfluss.\n\nDer Bundeskanzler bestimmt Anzahl und Kompetenzbereich der Ministerien und die Minister. Meist legen die Parteien in den Koalitionsverhandlungen die Leitlinien fest und bestimmen Minister und Staatssekret\u00e4re personell. Zurzeit (Dezember 2018) existieren 14 Bundesministerien.[16]\n\nJudikative des Bundes\n\nGerichte werden in Deutschland grunds\u00e4tzlich nicht von selbst t\u00e4tig. Sie m\u00fcssen zur Entscheidung angerufen werden (Dispositionsmaxime im zivil- und \u00f6ffentlichen Recht, Akkusationsprinzip im Strafrecht). Urteile werden auf der Grundlage von Gesetzen gesprochen. Bundesrichter werden durch den Richterwahlausschuss berufen. Sie sind nicht weisungsgebunden. Im Gegensatz dazu unterstehen Staatsanw\u00e4lte den Justizministern von Bund und L\u00e4ndern.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "bed291b0-fa7e-4dc6-9394-997e3253f2fc": {"__data__": {"id_": "bed291b0-fa7e-4dc6-9394-997e3253f2fc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "5e88e88b-4511-4f4f-94c0-e1fa6cdb1de5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "25abebca7df2f9b0581a819293a32cf17dafa7ec5ac834989818cbfd5c6397a9"}, "3": {"node_id": "88c0c987-f8cd-44e2-b638-f76a92a0dac0", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "fd4adae835fa7af05e3c76cb8177ef4d07133ab1cc9ee4df23592b8e479f3b27"}}, "hash": "e69572761bce8b9613d706932d17b8f4a4be82c25e584e8403dffc9e76f4a72a", "text": "(Siehe dazu: Weisungsgebundenheit bei deutschen Staatsanwaltschaften)\n\nBundesverfassungsgericht\n\nAlle T\u00e4tigkeiten des Staates sind an das Grundgesetz gebunden. \u00dcber die Einhaltung dieses Grundsatzes wacht das Bundesverfassungsgericht. Jeder B\u00fcrger kann staatliches Handeln durch eine Verfassungsbeschwerde auf ihre Grundgesetzm\u00e4\u00dfigkeit \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Andere wichtige Aufgaben des Bundesverfassungsgerichts sind die Kl\u00e4rung von Streitf\u00e4llen zwischen den Staatsorganen (Organstreit) und die Pr\u00fcfung von Gesetzen auf ihre Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit (Normenkontrolle). Nur das Bundesverfassungsgericht kann ein Parteiverbot oder die Verwirkung von Grundrechten aussprechen.\n\nWeitere Bundesgerichte\n\nAuf Bundesebene haben die Bundesgerichte die Aufgabe, die Rechtsprechung der Gerichte der L\u00e4nder zu vereinheitlichen. F\u00fcr die ordentliche Gerichtsbarkeit ist der Bundesgerichtshof (BGH) die oberste Revisionsinstanz. Als Revisionsinstanz besch\u00e4ftigen sich die Bundesgerichte im Normalfall nur mit dem Verfahrensablauf und der gesetzm\u00e4\u00dfigen rechtlichen W\u00fcrdigung des durch die Gerichte der L\u00e4nder festgestellten Sachverhalts.\n\n\nDas Regierungssystem der L\u00e4nder\n\nJedes Land besitzt ein eigenst\u00e4ndiges Regierungssystem. Landesverfassung, Aufbau und Funktion der Landesregierung und die Wahl der Landesparlamente k\u00f6nnen sich unterscheiden. Gemeinsam ist in allen L\u00e4ndern, dass ihre Landesregierung \u00fcber den Bundesrat Einfluss auf die Bundespolitik nehmen und dass die L\u00e4nder viele gemeinsame Gremien gebildet haben, um ihre Arbeit bundesweit zu koordinieren (z. B. Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, Kultusministerkonferenz oder Innenministerkonferenz).\n\nLegislative: Landesparlamente\n\nDie Landesparlamente werden auf 4 oder 5 Jahre von den Wahlberechtigten des jeweiligen Landes gew\u00e4hlt. Die Aufgaben bestehen in der Kontrolle der Landesregierung, der Landeshaushalte, bei der Wahl des Regierungschefs, zum Teil bei der Wahl der Minister und in der Gesetzgebung. Wichtig hierbei ist, dass Bundesrecht regelm\u00e4\u00dfig h\u00f6her steht als Landesrecht (\u201eBundesrecht bricht Landesrecht\u201c). Die Verfassung des Landes Hessen beispielsweise sah bis vor kurzem die Todesstrafe vor, durch das Grundgesetz ist sie jedoch verboten. In manchen L\u00e4ndern (z. B. Bayern) sind auch Volksentscheide \u00fcber Gesetze m\u00f6glich. Die Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder ist stark eingeschr\u00e4nkt.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "88c0c987-f8cd-44e2-b638-f76a92a0dac0": {"__data__": {"id_": "88c0c987-f8cd-44e2-b638-f76a92a0dac0", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "bed291b0-fa7e-4dc6-9394-997e3253f2fc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e69572761bce8b9613d706932d17b8f4a4be82c25e584e8403dffc9e76f4a72a"}, "3": {"node_id": "01c63972-c13e-45d6-bedc-0543e6fda8c4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "351af3f9646230ca5838ba6e042770249d0265218ba03e6c453385c6f498f007"}}, "hash": "fd4adae835fa7af05e3c76cb8177ef4d07133ab1cc9ee4df23592b8e479f3b27", "text": "Nach vielen Grundgesetz\u00e4nderungen sind die meisten Kompetenzen der L\u00e4nder auf wenige wichtige Gebiete eingeschr\u00e4nkt worden, allerdings haben die Mitspracherechte der L\u00e4nder im Bundesrat im Vergleich zu der im Grundgesetz urspr\u00fcnglich angedachten Funktion ebensostark zugenommen. Schwerpunkte sind die Kompetenzen im Kultur- und Bildungswesen sowie im Gefahrenabwehr- bzw. Polizeirecht. Hinzu kommen die Regelungen der f\u00fcr die nur durch die L\u00e4nder und Kommunen gef\u00fchrten Verwaltung. Die Landesparlamente werden in den 13 Fl\u00e4chenl\u00e4ndern Landtag und in den drei Stadtstaaten B\u00fcrgerschaft (Bremen, Hamburg) oder Abgeordnetenhaus (Berlin) genannt.\n\nExekutive: Landesregierung\n\nIn jedem Land besteht eine Landesregierung. Der Regierungschef wird in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern Ministerpr\u00e4sident und in den Stadtstaaten Regierender B\u00fcrgermeister (Berlin), Pr\u00e4sident des Senats oder B\u00fcrgermeister (Bremen), oder Erster B\u00fcrgermeister (Hamburg) genannt. Er wird immer vom jeweiligen Landesparlament gew\u00e4hlt. Je nach Land w\u00e4hlen die Landesparlamente auch die Landesminister oder der Ministerpr\u00e4sident ernennt die Landesminister aus eigener Befugnis. Die Amtszeit des Regierungschefs wird durch die Wahlperiode des jeweiligen Landesparlaments bestimmt (entweder 4 oder 5 Jahre). Die Exekutiven der L\u00e4nder haben eine sehr gro\u00dfe Machtf\u00fclle, da sie \u00fcber den Bundesrat in der Gesetzgebung und Verwaltung des Bundes mitbestimmen k\u00f6nnen (siehe Zustimmungsbed\u00fcrftiges Gesetz).\n\nJudikative: Landesverfassungsgerichte und weitere Gerichte der L\u00e4nder\n\nInsoweit keine Gerichte des Bundes zust\u00e4ndig sind, wird die Rechtsprechung durch Gerichte der L\u00e4nder ausge\u00fcbt (Art. 92 GG).\n\nDie Rechtsprechung ist in Deutschland in die ordentlichen Gerichtsbarkeiten (Zivilgerichtsbarkeit und Strafgerichtsbarkeit), sowie in die Fachgerichtsbarkeiten des Arbeits-, Finanz-, Sozial- und Verwaltungsgerichtsbarkeit aufgeteilt. Die Gerichte der Bundesl\u00e4nder entscheiden den \u00fcberwiegenden Anteil der Rechtsprechung letztinstanzlich. Jedes Bundesland besitzt ein eigenes Landesverfassungsgericht, das Landesverfassungsgericht, Verfassungsgericht, Verfassungsgerichtshof oder Staatsgerichtshof genannt wird.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "01c63972-c13e-45d6-bedc-0543e6fda8c4": {"__data__": {"id_": "01c63972-c13e-45d6-bedc-0543e6fda8c4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "88c0c987-f8cd-44e2-b638-f76a92a0dac0", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "fd4adae835fa7af05e3c76cb8177ef4d07133ab1cc9ee4df23592b8e479f3b27"}, "3": {"node_id": "04ad78dc-9b5d-4f3a-80cb-d6dc2bc8ef1a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "35f414c90163dcfbf50624761ee591b05331a015c63d58ce923f3fc64b72c048"}}, "hash": "351af3f9646230ca5838ba6e042770249d0265218ba03e6c453385c6f498f007", "text": "Kommunen\n\nDie Volksvertretungen auf der kommunalen Ebene wie Kreistag und Stadtverordnetenversammlung oder auch Gemeindevertretungen sind keine Organe der Legislative, auch wenn sie exekutive Rechtsnormen in Form von Satzungen schaffen. Staatsrechtlich geh\u00f6ren sie in der Tradition der Stein-Hardenberg\u2019schen Reformen zur Exekutive. Dies findet seinen Ausdruck zum Beispiel auch in ihrer summarischen Bezeichnung als Organe der kommunalen Selbstverwaltung. Gegen\u00fcber der Bundes- und L\u00e4nderebene sowie gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union werden die Kommunen vor allem durch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde vertreten.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "04ad78dc-9b5d-4f3a-80cb-d6dc2bc8ef1a": {"__data__": {"id_": "04ad78dc-9b5d-4f3a-80cb-d6dc2bc8ef1a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "01c63972-c13e-45d6-bedc-0543e6fda8c4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "351af3f9646230ca5838ba6e042770249d0265218ba03e6c453385c6f498f007"}, "3": {"node_id": "907ccf31-7168-4f50-954a-a5a460dbedd1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "df6450c641aeb0a59a3fde7d6e8dd29a6f4e09dc27edbfbaf2e7f400849fc2dd"}}, "hash": "35f414c90163dcfbf50624761ee591b05331a015c63d58ce923f3fc64b72c048", "text": "Europ\u00e4ische Union\n\nDeutschland ist eines der Gr\u00fcndungsmitglieder der Europ\u00e4ischen Union, an die es \u00fcber den EU-Vertrag und den AEU-Vertrag bestimmte Hoheitsrechte \u00fcbertragen hat. Die nationale verfassungsrechtliche Grundlage daf\u00fcr bietet Art. 23 GG, der eine Teilnahme am europ\u00e4ischen Integrationsprozess ausdr\u00fccklich vorsieht. Die Pr\u00e4ambel sieht sogar ausdr\u00fccklich vor, \u201eals gleichberechtigtes Glied in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt zu dienen.\u201c Die deutsche Europapolitik wird aber nicht nur durch eine generelle Europa-Strategie begr\u00fcndet, sondern auch durch interessengeleitete Sachpolitik, die vor allem in der Europakoordinierung zum Ausdruck kommt.\n\nEuropapolitische Koordinierung der Bundesregierung\nEuropapolitische Koordinierung der Bundesregierung\nAlle deutschen Staatsb\u00fcrger besitzen zugleich die Unionsb\u00fcrgerschaft. Diese erm\u00f6glicht ihnen unter anderem die Teilnahme an Europawahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament sowie die Beteiligung an Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiativen. Eine Diskriminierung von Unionsb\u00fcrgern aufgrund ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit ist in allen EU-Mitgliedstaaten verboten.\n\nInnerhalb des politischen Systems der Europ\u00e4ischen Union ist die deutsche Bundesregierung im Rat der Europ\u00e4ischen Union sowie im Europ\u00e4ischen Rat vertreten. Au\u00dferdem sind auch Bundestag und Bundesrat an der deutschen Europapolitik beteiligt, etwa durch das Gesetz \u00fcber die Zusammenarbeit von Bundesregierung und Deutschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union (EUZBBG) und das Gesetz \u00fcber die Wahrnehmung der Integrationsverantwortung des Bundestages und des Bundesrates in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union (IntVG). \u00dcber den Ausschuss der Regionen sind auch die deutschen L\u00e4nder und Kommunen auf europ\u00e4ischer Ebene vertreten.\n\nRechtsakte der Europ\u00e4ischen Union sind in Deutschland teilweise unmittelbar g\u00fcltig (EU-Verordnungen), teilweise sind die deutschen Organe verpflichtet, diese in nationales Recht umzusetzen (EU-Richtlinien). Das von der EU gesetzte Europarecht (auch als \u201eUnionsrecht\u201c bezeichnet) hat nach der Costa/ENEL-Entscheidung einen Anwendungsvorrang gegen\u00fcber dem deutschen nationalen Recht. Oberste richterliche Instanz ist dabei der Europ\u00e4ische Gerichtshof. Allerdings darf die EU nach dem Prinzip der begrenzten Einzelerm\u00e4chtigung nur in solchen Bereichen Recht setzen, die in den Vertr\u00e4gen ausdr\u00fccklich vorgesehen sind. Das deutsche Bundesverfassungsgericht beh\u00e4lt sich im Lissabon-Urteil eine diesbez\u00fcgliche Pr\u00fcfung europ\u00e4ischer Rechtsakte vor, die sogenannte Ultra-vires-Kontrolle.\n\n\nParteiensystem\n\nDie Parteien haben in Deutschland eine starke Stellung, so dass teilweise der Begriff Parteiendemokratie zur Bezeichnung des politischen Systems gebraucht wird.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "907ccf31-7168-4f50-954a-a5a460dbedd1": {"__data__": {"id_": "907ccf31-7168-4f50-954a-a5a460dbedd1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "04ad78dc-9b5d-4f3a-80cb-d6dc2bc8ef1a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "35f414c90163dcfbf50624761ee591b05331a015c63d58ce923f3fc64b72c048"}, "3": {"node_id": "f1ffde1f-8f56-4efd-9249-7caa5cf7522c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "769c5163f35fe1999d159ff7be88091aff2c95adb8f6eed58040d74f17975cd5"}}, "hash": "df6450c641aeb0a59a3fde7d6e8dd29a6f4e09dc27edbfbaf2e7f400849fc2dd", "text": "Die starke Stellung der Parteien erkl\u00e4rt sich durch ihre Notwendigkeit f\u00fcr eine parlamentarische Demokratie und das (modifizierte) Verh\u00e4ltniswahlrecht. Auf Grund ihrer Bedeutung werden die Parteien in Art. 21 GG behandelt.\n\nDas Parteiensystem der Bundesrepublik Deutschland ist seit der Wiedervereinigung Deutschlands durch starke Unterschiede in den ehemals alten bzw. ehemals neuen L\u00e4ndern gepr\u00e4gt. Im Westen dominieren mit der CDU und CSU auf der einen und der SPD auf der anderen Seite jeweils zwei Parteien in einem Land. Zu den \u201ekleineren Parteien\u201c werden die AfD, die FDP, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und Die Linke gez\u00e4hlt. In den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern sind die AfD sowie Linke im Vergleich zu den westlichen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberproportional stark vertreten. Die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse sind seit den 1990er Jahren in den einzelnen L\u00e4ndern st\u00e4rker schwankend als bis zu dieser Zeit. Die Parteibindung der W\u00e4hler zu einer bestimmten Partei hat insgesamt abgenommen.\n\nDie Parteien in Deutschland bauen auf den Landesverb\u00e4nden auf und werden nach dem Parteiengesetz auch in den L\u00e4ndern zu den Wahlen zugelassen. Die gro\u00dfen Parteien bilden auf Bundesebene Bundesverb\u00e4nde. Die gro\u00dfen deutschen Parteien sind zudem jeweils in eine politische Partei auf europ\u00e4ischer Ebene eingebunden.\n\nDie konservativen Parteien CSU (im Freistaat Bayern) und CDU (in den \u00fcbrigen L\u00e4ndern) arbeiten auf Bundesebene zusammen. Beide Parteien sehen sich ebenso wie die sozialdemokratische SPD als Volksparteien. Ihre Zielgruppe sehen die gro\u00dfen Parteien in allen Bev\u00f6lkerungsschichten, sie grenzen sich nur gegen linke und rechte Extremisten ab. Ein gro\u00dfer Teil der SPD-Anh\u00e4nger sieht sich als Vertreter der Arbeitnehmer und steht den Gewerkschaften nahe. Auch die AfD bezeichnet sich selbst immer wieder als Volkspartei. FDP, Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen sch\u00f6pfen aus einem wesentlich schmaleren W\u00e4hlerspektrum. Sie sehen sich selbst als Programmparteien. Diese Parteien scheitern immer wieder in einzelnen Wahlen an der F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde. Trotzdem sind sie etablierte Kr\u00e4fte im deutschen Parteiensystem und dienen in der Regel der CDU/CSU oder SPD als Mehrheitsbeschaffer in Koalitionen, f\u00fchren aber in einzelnen F\u00e4llen auch selbst Koalitionen an, wie B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen mit der CDU als Juniorpartei in Baden-W\u00fcrttemberg 2016 oder die Linke mit der SPD als Juniorpartei in Th\u00fcringen 2014. Wie sehr diese Kategorisierung der Parteien aufrechterhalten werden kann, wird insbesondere seit den massiven Stimmenverlusten der beiden gro\u00dfen Volksparteien CDU/CSU und SPD in den Landtagswahlen 2018 stark diskutiert.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f1ffde1f-8f56-4efd-9249-7caa5cf7522c": {"__data__": {"id_": "f1ffde1f-8f56-4efd-9249-7caa5cf7522c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "907ccf31-7168-4f50-954a-a5a460dbedd1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "df6450c641aeb0a59a3fde7d6e8dd29a6f4e09dc27edbfbaf2e7f400849fc2dd"}, "3": {"node_id": "c915d239-08bf-4be9-9f66-51d879df2288", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "3a7d6205f3c2a0ef2b9875b4bb89352e02a84f86202ee98a23416a2c97f4afa0"}}, "hash": "769c5163f35fe1999d159ff7be88091aff2c95adb8f6eed58040d74f17975cd5", "text": "[17]\n\nDie AfD thematisiert in ihrem Programm haupts\u00e4chlich die Kritik am Euro sowie der Fl\u00fcchtlingspolitik und setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung der direkten Demokratie auf Bundesebene ein. Verschiedene politische Beobachter ordnen die AfD als rechtspopulistisch ein. Die FDP sieht sich als liberaldemokratische Partei. Sie steht den Interessen der Wirtschaft nahe. B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen thematisieren vornehmlich \u00f6kologische und b\u00fcrgerrechtliche Themen, sehen sich in der Tradition der Friedens- und Anti-Atom-Bewegung und betonen den Verbraucherschutz. FDP und Gr\u00fcne sind in den alten L\u00e4ndern etabliert, nicht jedoch in den neuen L\u00e4ndern. Die Linke kann als Volkspartei in den \u00f6stlichen L\u00e4ndern bezeichnet werden. Sie bietet sich als demokratisch-sozialistische Alternative zur SPD an. Ihr W\u00e4hlerspektrum ist (im Osten Deutschlands) ebenfalls breit gef\u00e4chert. Die AfD hat sich mittlerweile im Westen sowie im Osten etabliert, ist allerdings noch in keiner Regierungskoalition vertreten.\n\n\nBeteiligung der B\u00fcrger\n\nWahlen\n\nEine Wahl ist eine Abstimmung \u00fcber Personen (Kandidaten) oder Handlungsoptionen. Wahlen dienen der politischen Willensbildung und Entscheidungsfindung.\n\nAuf Bundesebene wird alle 4 Jahre der Bundestag nach dem personalisierten Verh\u00e4ltniswahlrecht gew\u00e4hlt. Die W\u00e4hler haben bei diesem Wahlsystem zwei Stimmen, die an unterschiedliche Parteien gehen k\u00f6nnen (so genanntes Stimmen-Splitting): Mit der Erststimme entscheiden sie nach dem Mehrheitswahlrecht, welcher Kandidat ihren Wahlkreis im Parlament vertreten soll, mit der Zweitstimme nach dem Verh\u00e4ltniswahlrecht, welche Partei sie bevorzugen. Letztendlich entscheiden die Zweitstimmen gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcber die Sitzverteilung im Bundestag. Da die mit der Erststimme direkt gew\u00e4hlten Kandidaten in jedem Fall ihren Sitz behalten, auch wenn der Partei nach den Zweitstimmen weniger Sitze zustehen, kommt es bei Bundestagswahlen normal zu \u00dcberhangmandaten. Das personalisierte Verh\u00e4ltniswahlrecht soll die Vorteile des Mehrheitswahlrechts und des Verh\u00e4ltniswahlrechts miteinander verbinden.\n\nUm die Zersplitterung des Parlaments in zu viele Kleinparteien zu verhindern, gibt es eine Sperrklausel. Danach z\u00e4hlen die Zweitstimmen einer Partei nur f\u00fcr die Verteilung der Mandate, wenn sie mindestens f\u00fcnf Prozent der Zweitstimmen oder drei Direktmandate erh\u00e4lt. Allerdings d\u00fcrfen direkt gew\u00e4hlte Bewerber (wenn es nur einer oder zwei sind) immer in den Bundestag einziehen, k\u00f6nnen dann allerdings im Bundestag keine Fraktion bilden.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c915d239-08bf-4be9-9f66-51d879df2288": {"__data__": {"id_": "c915d239-08bf-4be9-9f66-51d879df2288", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "f1ffde1f-8f56-4efd-9249-7caa5cf7522c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "769c5163f35fe1999d159ff7be88091aff2c95adb8f6eed58040d74f17975cd5"}, "3": {"node_id": "a3b4ffa2-4795-4c4c-b863-b17441bef169", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "7697451a0e007eca7d62d716272026f550dd7e383881e1ddfddbffa6087b8f33"}}, "hash": "3a7d6205f3c2a0ef2b9875b4bb89352e02a84f86202ee98a23416a2c97f4afa0", "text": "Neben den Bundestagswahlen entscheiden die B\u00fcrger in Deutschland auch \u00fcber die Zusammensetzung des Europ\u00e4ischen Parlaments, der Landtage und der Gemeindevertretungen in den Kommunen. Das jeweilige Wahlsystem ist im Europawahlgesetz, in der entsprechenden Landesverfassung bzw. im Kommunalwahlgesetz des Landes festgelegt. Bei Kommunalwahlen erstreckt sich das Wahlrecht jeweils auf alle EU-B\u00fcrger, die in dem jeweiligen Bezirk ihren Wohnsitz haben. An der Europawahl k\u00f6nnen B\u00fcrger entweder in dem Staat ihres Wohnsitzes oder ihrer Nationalit\u00e4t teilnehmen. Lediglich das Wahlrecht zu Landtagen und Bundestag ist an die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit gebunden.\n\nIn der Praxis wird h\u00e4ufig kritisiert, dass sich in Deutschland die schiere Anzahl von Wahlen, und damit verbundenen Wahlk\u00e4mpfen (Bundestagswahlen, Landtagswahlen, Kommunalwahlen, Europawahlen) sowie eine Legislaturperiode des Bundestags von nur 4 Jahren negativ auf die Ausgestaltung der Politik auswirke, da die diversen Wahltermine nicht miteinander koordiniert sind und in Wahlkampfzeiten die Parteien \u2013 zu Recht oder zu Unrecht \u2013 darum bem\u00fcht sind, grunds\u00e4tzlich alles zu unterlassen, was Stimmen kosten k\u00f6nnte (siehe auch: Superwahljahr). Politikwissenschaftlich wird auch diskutiert, inwieweit die W\u00e4hler in einem System mit vielen (relativ schwachen) Machtzentren, die sich ausbalancieren m\u00fcssen und letztlich im Konsenszwang alles einebnen, wirklichen Einfluss auf die Richtung der Politik aus\u00fcben k\u00f6nnen (engl. \u201emeaningful election\u201c).\n\nDirekte Demokratie\n\nInsbesondere auf der Bundesebene kennt Deutschland \u2013 trotz Art. 20 Abs. 2 GG, der Abstimmungen ausdr\u00fccklich auff\u00fchrt \u2013 wenige direkte Beteiligungsm\u00f6glichkeiten: Nur bei dem Zuschnitt der Bundesl\u00e4nder \u2013 Zusammenlegung, Aufspaltung oder Grenzver\u00e4nderung \u2013 sind nach Art. 29 GG Volksabstimmungen im Grundgesetz vorgesehen.\n\nAuf Landesebene gibt es je nach Bundesland mehr oder weniger starke Einflussm\u00f6glichkeiten durch B\u00fcrgerentscheide und B\u00fcrgerinitiativen, B\u00fcrgerbegehren. Hier muss im Einzelnen betrachtet werden, wie hoch die H\u00fcrde f\u00fcr solche Initiativen jeweils sind. Die Grenzen dieser Beteiligung liegen in den Grenzen der Kompetenzen des Bundeslandes.\n\nWeitere M\u00f6glichkeiten\n\nJeder B\u00fcrger hat durch das Petitionsrecht die M\u00f6glichkeit, Eingaben an das Europ\u00e4ische Parlament, den Bundestag und sein Landesparlament zu senden. Die Wahlkreisabgeordneten halten Sprechstunden ab, um Kontakt mit den B\u00fcrgern aufrechtzuerhalten. Jeder kann dort sein Anliegen vorbringen.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a3b4ffa2-4795-4c4c-b863-b17441bef169": {"__data__": {"id_": "a3b4ffa2-4795-4c4c-b863-b17441bef169", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "aeb1699b8c774fbf64e55611b4045a9085bbccb222fed917258f85359cde2b1c"}, "2": {"node_id": "c915d239-08bf-4be9-9f66-51d879df2288", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "3a7d6205f3c2a0ef2b9875b4bb89352e02a84f86202ee98a23416a2c97f4afa0"}}, "hash": "7697451a0e007eca7d62d716272026f550dd7e383881e1ddfddbffa6087b8f33", "text": "Jeder kann dort sein Anliegen vorbringen.\n\nF\u00fcr einzelne Gruppierungen, die sonst politisch stumm bleiben m\u00fcssten, wurde nach skandinavischem Vorbild die Institution der \u00f6ffentlichen Ombudsleute eingef\u00fchrt (nicht immer unter diesem Namen).\n\nVerb\u00e4nde, Religionsgemeinschaften, Gewerkschaften und Arbeitgeberverb\u00e4nde sind bei bestimmten Themen stark in die Entscheidungsvorbereitung involviert. Die Mitarbeit in solchen Organisationen erm\u00f6glicht \u00e4hnlich wie die Mitarbeit in den Parteien gewisse Beteiligungsm\u00f6glichkeiten. Direkter sind die kommunalen Beteiligungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Anwohner bei Planungsverfahren von Gro\u00dfprojekten.\n\nWie in anderen L\u00e4ndern auch, spielen Verb\u00e4nde im politischen System eine wichtige Rolle. Mit ihrer Lobbyarbeit versuchen sie, die Politik in die Richtung ihrer Interessen zu bewegen. Die Sinnhaftigkeit dieser T\u00e4tigkeiten ist nicht unumstritten und unterliegt h\u00e4ufiger Kritik, insbesondere der durch die Lobbyarbeit jeweils negativ betroffenen anderen Verb\u00e4nde.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "a0e89481-6101-42e4-8f22-4d22077d0ab8": {"__data__": {"id_": "a0e89481-6101-42e4-8f22-4d22077d0ab8", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "679d87de-5ed5-42bf-a57a-37d189c53003", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "c6de8335a0f3ac64f953604b40a67c6d1e628d357225f3b75f4ebd68ba9cd6f1"}}, "hash": "c6de8335a0f3ac64f953604b40a67c6d1e628d357225f3b75f4ebd68ba9cd6f1", "text": "Kurze\nWitze", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c7c9d8c1-4a85-49d2-b00f-4a4cc73d14b4": {"__data__": {"id_": "c7c9d8c1-4a85-49d2-b00f-4a4cc73d14b4", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "10a2c7e8-d807-4ffd-90a7-ebc488d3135a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "86b55025f13af9176b831e0df33138d8f30fadfd26f818ed73d9d403f9fae0b6"}}, "hash": "86b55025f13af9176b831e0df33138d8f30fadfd26f818ed73d9d403f9fae0b6", "text": "Carlo Kurtz (Hrsg.)\nKurze\nWitze", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "99dfd576-ebe1-42ae-aae8-63c4a4c906dd": {"__data__": {"id_": "99dfd576-ebe1-42ae-aae8-63c4a4c906dd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "01ac782c-93aa-4d12-8ac3-b6c3caf49273", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "c73cfe785542e0337e4898cb528a7847110c2c20b2887a1ceeffc6fd2e5bc426"}}, "hash": "c73cfe785542e0337e4898cb528a7847110c2c20b2887a1ceeffc6fd2e5bc426", "text": "ISBN: 978-3-8094-3140-4\n\u00a9 2013 by Bassermann Verlag, einem Unternehmen\nder Penguin Random House Verlagsgruppe GmbH,6. Auflage 2023\nDie Verwertung der Texte und Bilder, auch auszugsweise,\nist ohne Zustimmung des Verlags urheberrechtswidrig und strafbar.\nDies gilt auch f\u00fcr Vervielf\u00e4ltigungen, \u00dcbersetzungen,\nMikroverfilmung und f\u00fcr die Verarbeitung mit elektronischen Systemen.\nUmschlaggestaltung: Atelier Versen, Bad Aibling\nRealisation: Medienagentur Drews, Augsburg\nBildnachweis: Illustrationen entnommen aus den Schriftenfonts\nAle Transport LL Regular, DF Celebrations Plain, DF Commercials Plain,\nDf Connectivities ITC Regular, Df Daves Raves One ITC Regular, Df Daves Raves Three\nITC Regular, Df Daves Raves Two ITC Regular, DF Delectables Plain, DF Diversions Plain,\nDF Div ersities Plain, DF Eclectics Plain, Df Home Improvement ITC Regular,\nDF Incidentals Plain, DF Inspirations One Plain, DF Inspirations Two Plain, DF Journeys\nOne Plain, DF Journeys Two Plain, Df Mo Funky Fresh Symbols Plain, DF Naturals Plain,\nDF Organics I I A Plain, DF Organics I I B Plain, DF Organics One Plain,\nDF Organics Two Plain, Df Situations One ITC Regular, Df Tot Spot ITC Regular,\nDF Urbans Plain, DF Well Beings Plain, Df Wild West ITC Regular, F 2 Simbolico Regular,\nPinixit Office LL Regular, Wiesbaden Swing Dingbats\nProjektleitung: Birte Dittmann\nHerstellung: Elka Cramer\nDie Informationen in diesem Buch sind vom Herausgeber\nund vom Verlag sorgf\u00e4ltig erwogen und gepr\u00fcft, dennoch kann\neine Garantie nicht \u00fcbernommen werden. Eine Haftung\ndes Herausgebers bzw. des Verlags und seiner Beauftragten\nf\u00fcr Personen-, Sach- und Verm\u00f6genssch\u00e4den ist ausgeschlossen.\nLayout und Satz: Atelier Lehmacher\nDruck und Bindung: GGP Media GmbH, P\u00f6\u00dfneck\nPrinted in Germany\nVerlagsgruppe FSC\u00ae N001967Neumarkter Str. 28, 81673 M\u00fcnchen\nSollte diese Publikation Links auf Webseiten Dritter enthalten,\nso \u00fcbernehmen wir f\u00fcr deren Inhalte keine Haftung, da wir uns diese\nnicht zu eigen machen, sondern lediglich auf deren Stand\nzum Zeitpunkt der Erstver\u00f6ffentlichung verweisen.Penguin Random House", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "36b9d144-bb7a-4ef8-8412-94bed0a98061": {"__data__": {"id_": "36b9d144-bb7a-4ef8-8412-94bed0a98061", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7e3c3c54-989a-483a-9685-e82b8c036157", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "4c70d74e6bf650fed493786467c08de75326e937671b3c6ad207896c7c2bc67a"}}, "hash": "4c70d74e6bf650fed493786467c08de75326e937671b3c6ad207896c7c2bc67a", "text": "C\nC\nC\nC\nC\nCs7\n5Auf dem Petersplatz: Treffen sich zwei P\u00e4pste ...\n\u201eIst der Stille Ozean immer still, Papa?\u201c\n\u201eStell nicht so dumme Fragen.\u201c \u201eIn Ordnung Papa,\nworan ist denn dann\ndas Tote Meer gestorben?\u201c\nFrei nach Goethe: Wer reitet so sp\u00e4t durch Nacht\nund Wind? \u2013 Es ist die Lasagne, nur ohne Rind.\nDie kleine Lisa sitzt in der Badewanne:\n\u201eMami, wo ist denn der Waschlappen?\u201c\nMami: \u201eAch, der ist nur schnell Zigaretten holen!\u201c\nEr bekleckert sich beim Essen und sagt:\n\u201eAch, ich sehe aus wie ein Schwein.\u201c\nMeint sie: \u201eUnd bekleckert\nhast du dich jetzt auch noch!\u201c\nZwei Bankdirektoren plaudern miteinander.\nMeint der eine: \u201eWir haben so viel Geld,\nwir k\u00f6nnten die ganze Welt kaufen.\u201c\nErwidert der andere: \u201eWir verkaufen sie aber nicht ...\u201c\nBeamtenspruch:\n\u201eEs gibt viel zu tun \u2013 warten wir\u2019s ab.\u201c", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "ec93e3b5-7882-4bbd-8e9b-55685fc352cd": {"__data__": {"id_": "ec93e3b5-7882-4bbd-8e9b-55685fc352cd", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "25171850-cdf7-4f59-ad61-174d5f401b4a", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "e129d6e8e2e01a24b4d364edd9966571e6bc36189d79f8403ed3c775759d46b3"}}, "hash": "e129d6e8e2e01a24b4d364edd9966571e6bc36189d79f8403ed3c775759d46b3", "text": "C\nC\nC\nC\nCt\n6Goldene Hochzeit.\nSie will ihn verf\u00fchren. Opa staunt:\n\u201eWas hast du denn an?\u201c\nErwidert die Oma: \u201eMein Evakost\u00fcm!\u201c\nDarauf der Opa: \u201eDas h\u00e4ttest du\naber mal b\u00fcgeln k\u00f6nnen!\u201c\n\u201eMama, darf ich zum Bungeejumping?\u201c \u201eAuf keinen Fall!\nDein Leben hat schon mit einem kaputten Gummi\nbegonnen. Es soll nicht auch noch so enden.\u201c\nWas ist s\u00fc\u00df und schwingt sich von Liane zu Liane?\nTarzipan\nEin Priester fragt den anderen: \u201eGlaubst du,\ndass wir das Ende des Z\u00f6libats noch erleben?\u201c\n\u201eNein, aber vielleicht unsere Kinder!\u201c\nEine Gehirnzelle kommt in ein m\u00e4nnliches Gehirn und\nalles ist leer. Nach einer Weile kommt eine andere\nGehirnzelle vorbei und fragt: \u201eWas machst du hier?\nDie anderen sind alle unten.\u201c\n\u201eSie m\u00fcssen erst hier ziehen und dann z\u00e4hlen:\n21 \u2013 22 \u2013 23. Dann werfen Sie die Granate weg!\u201c ...\n\u201eDer F eldwebel ist ein Arschloch.\nDas Ding ist bei 9 schon losgegangen.\u201c", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "16c071b9-be19-44c8-ba10-0c2a5191edaa": {"__data__": {"id_": "16c071b9-be19-44c8-ba10-0c2a5191edaa", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0860cd59-be44-447d-9364-172a90ebd805", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "4e27f1cb3c2ec05811b7fb745a34166dd661abfbe15b2e43d92dcc78d75b975f"}}, "hash": "4e27f1cb3c2ec05811b7fb745a34166dd661abfbe15b2e43d92dcc78d75b975f", "text": "C\nC\nC\nC\nC\nC\nC(\n7Was ist ein Mann, der bei der Liebe singt? \u2013\nEin Pops\u00e4nger!\nWie nennt man einen Hund in der Sonne? \u2013 Hotdog.\nZwei Bauern treffen sich auf einem Feldweg.\nSagt der eine zum anderen: \u201eDahinten auf deinem\nAcker v\u00f6gelt deine Frau mit deinem Knecht!\u201c\n\u201eDas ist nicht mein Acker!\u201c\nEine Blondine erz\u00e4hlt:\n\u201eIch war beim Schwangerschaftstest.\u201c\n\u201eUnd, waren die Fragen sehr schwer?\u201c\n\u201eHast du das gewusst? Die Berufskleidung der J\u00e4ger\nist im Grunde wei\u00df, aber f\u00fcr jeden Fehlschuss\nbekommen sie einen gr\u00fcnen Punkt.\u201c\nKontaktieren Sie den Papst unter: urbi@orbi\nAuf dem Weg zum elektrischen Stuhl fragt der Direktor\nden Todeskandidaten: \u201eHaben Sie noch einen letzten\nWunsch?\u201c \u201eJa, w\u00fcrden Sie bitte meine Hand halten?\u201c\nHeute in der Mensa: Spaghetti Bolognesel", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "d98e9f95-4c22-46b1-beb2-0911dad1a205": {"__data__": {"id_": "d98e9f95-4c22-46b1-beb2-0911dad1a205", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "5b79f859-85a7-45c9-ace8-bdc8cb5335bb", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "20115df85b16201c99278d80e2f5e7afedd79f2e40c810fa12b664f61cbfe49e"}}, "hash": "20115df85b16201c99278d80e2f5e7afedd79f2e40c810fa12b664f61cbfe49e", "text": "C\nC\nC\nC\nCfaEin Ostfriese und ein Bayer begegnen sich im Fahrstuhl.\nSagt der Bayer: \u201eGr\u00fc\u00df Gott.\u201c Sagt der Ostfriese:\n\u201eSo hoch fahre ich nicht.\u201c\nZwei Hellseher treffen sich. Sagt der eine zum anderen:\n\u201eAlso, dir geht\u2019s gut, und wie geht\u2019s mir?\u201c\nWas ist echt gemein? \u2013\nEinen Blinden ins Kino zu schicken.\nUnd was ist noch gemeiner? \u2013\nEinen Stummfilm zu w\u00e4hlen.\nDer Arzt beruhigt seinen Patienten:\n\u201eIch habe die OP bereits\nhundertmal durchgef\u00fchrt \u2013\neinmal wird sie schon klappen.\u201c\nEin Pfarrer f\u00e4hrt freih\u00e4ndig Fahrrad. Ein Polizist stoppt\nihn: \u201eFreih\u00e4ndig Fahren ist verboten, 10 Euro Strafe!\u201c\nPastor: \u201eAber Gott lenkt doch ...!\u201c\nPolizist: \u201eBei zwei Personen macht das 20 Euro!\u201c\nDer Gast lallt: \u201eIch hab su viel jetrunken.\nBringen Se mir was, das mich wieder n\u00fcchtern macht.\u201c\n\u201eGerne, hier ist die Rechnung.\u201c\n8", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "dee70c30-dc18-4fd3-97ac-8c3676929dcb": {"__data__": {"id_": "dee70c30-dc18-4fd3-97ac-8c3676929dcb", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "26d57337-350c-430c-92a7-6f00efb69257", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "7e82399d20d80b033e2c79292e91c55a21d03eed48269180a72af3523b4fe633"}}, "hash": "7e82399d20d80b033e2c79292e91c55a21d03eed48269180a72af3523b4fe633", "text": "C\nC\nC\nC\nC\nC7SPippi Langstrumpf singt: \u201eIch hab ein Haus,\nein kunterbuntes Haus, ein \u00c4ffchen und ein Pferd, \u00e4h,\nWO IST MEIN PFERD?\u201c\n\u201eH\u00f6r jetzt auf zu singen und iss deine Lasagne!\u201c\nLetzte Worte des Elektrikers:\n\u201eWas ist denn das f\u00fcr ein Kabel?\u201c\nDer gr\u00f6\u00dfte Feind des Menschen Wohl, ist und\nbleibt der Alkohol. Doch in der Bibel steht geschrieben:\nAuch deine Feinde sollst du lieben!\n\u201eMy lovely mister singing club\u201c:\n\u201eMein lieber Herr Gesangsverein\u201c\nWarum essen blinde Menschen\nso gerne Mohnbr\u00f6tchen? \u2013 Weil da immer\nso sch\u00f6ne Geschichten draufstehen!\nFragt die Nachbarin: \u201eWo waren Sie denn im Urlaub?\u201c\n\u201eAuf Teneriffa.\u201c \u201eWo liegt das?\u201c\n\u201eWei\u00df ich nicht, wir sind ja geflogen.\u201c\nFallen drei Schwaben in eine Gletscherspalte.\nNach drei Tagen werden sie gefunden: \u201eHier ist das\nRote Kreuz!\u201c Zur\u00fcck kommt: \u201eMir gebe nix ...!\u201c\n9", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "f382abd2-8a2c-4cf3-896a-2499b80c2a4e": {"__data__": {"id_": "f382abd2-8a2c-4cf3-896a-2499b80c2a4e", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "9771c02c-2b85-4725-888c-b4696d884a82", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "34ab1fbfefbc721a40db9780723259993aec8a62f3a25ffac574507fc3431728"}}, "hash": "34ab1fbfefbc721a40db9780723259993aec8a62f3a25ffac574507fc3431728", "text": "C\nC\nC\nC\nC\nCV.Was bekommst du, wenn du einer Blondine\nSchokolade \u00fcber den Kopf gie\u00dft? \u2013\nDie wahrscheinlich d\u00fcmmste Praline der Welt!\nDer Hahn kommt mit einem Strau\u00dfenei\nzu seinen H\u00fchnern: \u201eIhr S\u00fc\u00dfen, ich will ja nicht meckern,\naber guckt mal, was die Konkurrenz macht!\u201c\n\u201eIst dieses Hemd auch b\u00fcgelfrei?\u201c,\nfragt der Kunde. \u201eJa\u201c, sagt die\nneue Verk\u00e4uferin. \u201eIch habe vor dem Einpacken\nalle B\u00fcgel herausgenommen!\u201c\nEin Arzt erkl\u00e4rt: \u201eSie haben noch drei Tage zu leben.\u201c\nNach drei Tagen kann der Patient die Rechnung nicht\nbezahlen. Der Arzt: \u201eSie haben noch mal drei Tage!\u201c\nEin Luftballon kommt zum Psychiater und klagt:\n\u201eHerr Doktor, ich habe immer solche Platzangst.\u201c\nWie unterscheidet sich eine Hebamme\nvon einem Chemiker? \u2013\nDer Chemiker sagt: \u201eH2O\u201c, die Hebamme: \u201eOha, zwei!\u201c\n\u00dcber der Bar h\u00e4ngt in goldenen Lettern: Wissensdurst\nist die fl\u00fcssige Form von Bildungshunger.\n10", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "90dada18-32bb-47e9-add7-c559afe5fdcc": {"__data__": {"id_": "90dada18-32bb-47e9-add7-c559afe5fdcc", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "acab055f-a7df-421f-82b6-2025879f0cf9", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "24e3f833ab4238cf62d36b6b6a4c4c42600f330978cacab8f5dd8cf4a746c8ad"}}, "hash": "24e3f833ab4238cf62d36b6b6a4c4c42600f330978cacab8f5dd8cf4a746c8ad", "text": "C\nCCCC\nG\u201eLiebling, als ich heute nach dem Aufstehen\naus dem Fenster sah, graute der Morgen.\u201c\nSagt er: \u201e,Dem Morgen\u2018 hei\u00dft das richtig, Schatz!\u201c\nIm Vorstellungsgespr\u00e4ch wird Ole erkl\u00e4rt:\n\u201eIhr Gehalt liegt anfangs bei 800 Euro, sp\u00e4ter ist\nes mehr.\u201c Nach kurzem Nachdenken antwortet\nOle: \u201eGut, dann komme ich sp\u00e4ter wieder.\u201c\nWorin unterscheiden sich ein Chef und ein Blinddarm? \u2013\nGar nicht, beide sind \u00fcberfl\u00fcssig und oft gereizt.\nKarl beichtet: \u201eIch habe Ehebruch begangen.\u201c\n\u201eWie oft, mein Sohn?\u201c \u201eAch, Herr Pfarrer,\nich will beichten und nicht angeben.\u201c\nAus der Klatschzeitung: Senioren verschwinden\nspurlos im Internet, sie haben aus Versehen\n\u201eAlt\u201c und \u201eEntfernen\u201c gedr\u00fcckt.\nBei der Marine nehmen sie jetzt nur noch\nNichtschwimmer! \u2013 Warum Nichtschwimmer?\nWeil die das Schiff viel l\u00e4nger verteidigen.\n11", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}, "c133be04-f515-43fe-88e1-2e9d231edabc": {"__data__": {"id_": "c133be04-f515-43fe-88e1-2e9d231edabc", "embedding": null, "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "57fc87ce-51c9-4a05-9f21-dd4d06969785", "node_type": "4", "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}, "hash": "3fcad8b534d55a48205c873ddec0e3b7455d16cc3b9f2d33d71e9b0df4d7edae"}}, "hash": "3fcad8b534d55a48205c873ddec0e3b7455d16cc3b9f2d33d71e9b0df4d7edae", "text": "C\nC\nC\nC\nC\nCY\n$Die letzten Worte einer Blondine\nvor dem Flugzeugabsturz:\n\u201eSchau mal, B\u00e4rchen, ich kann mit meinem Handy\ndie Landeklappen bewegen.\u201c\n\u201eIch habe geh\u00f6rt, die Ehe des Professors\nsoll sehr ungl\u00fccklich sein!\u201c\n\u201eDas mag wohl sein: Er ist Mathematiker,\nund sie unberechenbar.\u201c\nWas ist rot und hat Schnupfen? Ein Ranieschen.\nRuft der Gast: \u201eZahlen!\u201c Ruft der Kellner zur\u00fcck:\n\u201eBuchstaben.\u201c\n\u201eDu bist ein richtiges Ferkel, Kalle!\u201c, schimpft\ndie Mutter. \u201eWei\u00dft du, was ein Ferkel ist?\u201c\n\u201eKlar, das Kind von einer Sau.\u201c\nDer J\u00e4ger kommt heim und sagt zu seinem Sohn:\n\u201eIch habe vorhin zuf\u00e4llig deinen Lehrer getroffen.\u201c\n\u201ePrima, den konnte ich sowieso nicht leiden.\u201c\nRichter: \u201eAngeklagter, erkennen Sie diesen\nRevolver wieder?\u201c Angeklagter: \u201eJa! Sie haben\nihn mir ja letzte Woche t\u00e4glich gezeigt!\u201c\n12", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"c26d816f-718f-4aaa-b641-a23697ed3415": {"node_ids": ["6bc72a26-0995-4f25-b4e9-d70618d22975", "800ec3ff-3ddb-4870-96ee-806b98f9ad69", "8ab5ae0b-47ef-49b5-a112-43186f4fbfe2"], "metadata": {"file_path": "data\\ampelkrise.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "4b68f186-f38b-432d-8712-daa9c1658db0": {"node_ids": ["fb3ab6e7-47bb-4bf4-873d-5506640383a3", "0130b011-0b8b-448d-a711-c5d7785c09d6"], "metadata": {"file_path": "data\\haushaltssperre.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "e6f55792-e2de-4165-974e-c0284c77094c": {"node_ids": ["b66639dd-7c5c-4b1e-b0bb-16339879db99"], "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "21a59ee2-2c47-4d7b-80ca-34cda09e790a": {"node_ids": ["313ff85a-e653-407a-92ac-c1fecc9af508", "dd45a7ed-fd76-4357-ae74-1828c80aa5bd"], "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "dddf336e-408f-4e23-b5d1-5c7d2aa683b2": {"node_ids": ["d25c30bc-d927-427f-b70a-86c204cc2864"], "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "file_path": "data\\Liberia_ Oppositionskandidat Boakai gewinnt Stichwahl.pdf", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "5c8b55ce-e0d9-47db-b5f9-fd598daaff3b": {"node_ids": ["9ca0a5c7-9a29-4d57-aa62-88bc4d523ee1"], "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "214e34cd-2e5b-48d3-93b3-92a26248cc78": {"node_ids": ["7b20819e-57fc-46fa-b172-007649c93eab"], "metadata": {"page_label": "2", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "e849dc21-92e9-4f4d-9d70-d3217f3c1e01": {"node_ids": ["f6ce0e2c-9fbd-42dd-8f1f-eae0afce28dd"], "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "f6fbe10f-8efd-4c69-9687-fdd4b7d1097f": {"node_ids": ["768fd49e-9fd7-42c8-85a9-0db8f8054986"], "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "e1561aff-0bdb-4cb5-b4a8-a814c6a6d0cd": {"node_ids": ["c7bf09f0-4bd1-4796-be0b-2cf870918299"], "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "49b3fec5-0fef-4dbd-a2d5-8299ed158ca1": {"node_ids": ["368ab718-4e2b-4303-a5e3-7d3a274e1d73"], "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "0c3c7e80-6acd-4814-baf8-58bdf7b4e14c": {"node_ids": ["68635af5-9c67-49a9-a4e8-8b3d09ca029a", "b6a91554-f5d9-4459-a380-b303da365791"], "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "97818e4e-1cde-4589-bccc-b9b5a42f92f6": {"node_ids": ["12c9130f-0e69-40b1-be19-fa5771e65a30"], "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "3c03460c-9158-45fe-ae7e-309c24be4103": {"node_ids": ["29a6590f-5a89-40f1-b81c-f356523dfcfd"], "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "fdd6cde2-1ca2-470e-8e60-7c7081eda289": {"node_ids": ["f45930bd-9263-4771-9869-3c891a8e1f0c"], "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "2bf9312b-a426-44e8-add4-2907d8be7553": {"node_ids": ["a88bec9a-cd5f-449b-a4ca-0c1d09ffdbe6"], "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "0ef05976-1554-414e-bfec-a1c42aa88d14": {"node_ids": ["84fbdcc6-2490-4a84-9f26-5ee2f5e5aaf1"], "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "48fe3e11-31da-4c1b-949b-1eacf4d9c6d6": {"node_ids": ["24e6d234-77f2-4e79-b7a4-c3f45fa17d02"], "metadata": {"page_label": "13", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "b5ac2d19-49d5-4b8c-88dd-7e04aea27553": {"node_ids": ["e4ba92eb-3e20-41d8-bc38-5c6e050c529d"], "metadata": {"page_label": "14", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "6fe52370-42e0-4d10-9926-9f932cefb07a": {"node_ids": ["cceabf70-aa32-4926-ad74-0f7da43482d9"], "metadata": {"page_label": "15", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "57d4026a-7894-49f6-9b36-269869eea3ca": {"node_ids": ["d149c338-fee4-4520-837d-0a08cdcc302d"], "metadata": {"page_label": "16", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "05a28ae3-84c9-45f2-9815-ee548e927bbe": {"node_ids": ["4068baee-1ccb-4ac6-890a-df8ecaa8906f"], "metadata": {"page_label": "17", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "8ed6aa61-efff-40b0-a93a-9f7a947bb4cb": {"node_ids": ["d9dd9cfd-ae01-4b2c-b382-af7b8acd7698"], "metadata": {"page_label": "18", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "4195633f-4ff4-411f-b226-611db089e700": {"node_ids": ["edc71d2a-b213-41c0-8b1f-949fb80b6ab0"], "metadata": {"page_label": "19", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "6bc461bc-cc50-46b6-9bf4-c37d7f7751ac": {"node_ids": ["e9885b18-728b-4262-86f2-8439f2b83bca"], "metadata": {"page_label": "20", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "d77dd3e0-24a7-4a15-81b6-ff40c108072d": {"node_ids": ["358b9dea-06d9-479e-9c96-18ad3ff3dbe3"], "metadata": {"page_label": "21", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "da080685-975b-46ec-8da0-41244eaa3947": {"node_ids": ["65ff75e6-00bd-4e64-9316-02105e7d2980"], "metadata": {"page_label": "22", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "7a70a072-d1b8-44eb-ae41-fe2b6f9f0c94": {"node_ids": ["ea573d7d-b2f4-48eb-84fa-de4ea749ddbf"], "metadata": {"page_label": "23", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "faa69d69-a13d-406e-abaf-a326b12d4449": {"node_ids": ["4e084a88-51d6-45dd-a578-73c7f4c926d4"], "metadata": {"page_label": "24", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "752540fe-5113-44c8-8f53-3d29a01e1a98": {"node_ids": ["67e6ccd1-2356-490e-8f36-e795f8c26d84"], "metadata": {"page_label": "25", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "38e48bdb-082a-4ccd-80ff-89320c14e761": {"node_ids": ["dd497dac-c1fb-4998-96f1-6ab2fb65b38e"], "metadata": {"page_label": "26", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "62577ce2-9806-482d-b114-e32d98600e7d": {"node_ids": ["cf7b25c2-16e7-4d9d-a27d-74747c4435cf"], "metadata": {"page_label": "27", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "c2fb7145-e165-4826-9f67-1f69e5fb5506": {"node_ids": ["4c245682-e1d4-4a5c-83c0-413b208ea4b9"], "metadata": {"page_label": "28", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "b50728f0-2ab5-450a-adde-46ed7eb2b291": {"node_ids": ["d275936a-fb7d-4677-a3c9-6854082c5b3a"], "metadata": {"page_label": "29", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "3ddc3aaf-9b91-4b03-ae68-1b41168a4e62": {"node_ids": ["fbe96a92-4294-4e6a-bc65-daf3e3be8ab6"], "metadata": {"page_label": "30", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "1ab5de13-c41e-46a3-809f-d1afbd06c403": {"node_ids": ["4a185b82-2f73-4feb-ad4c-070a5253676a"], "metadata": {"page_label": "31", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "16a0cc13-a904-4a6f-90bd-24dfc4859343": {"node_ids": ["0822777f-e522-4500-90c5-c3300f20c8ea"], "metadata": {"page_label": "32", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "4e5e691d-3915-4b66-8f56-4edffb55fd9a": {"node_ids": ["54d54f48-42c6-4184-b020-182931ecc84c"], "metadata": {"page_label": "33", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "0ceb2ee0-2a15-4303-ae4c-9f11f1dc92d3": {"node_ids": ["b9ad54b5-abdf-4c09-9f1c-f8d62b06042f", "b18c6b67-c6c8-4abb-b08a-fc35b8690835"], "metadata": {"page_label": "34", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "b6deba66-c97c-42b7-b875-a755fe547b8e": {"node_ids": ["20123af3-f109-4092-9236-dead8365daa3"], "metadata": {"page_label": "35", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "ae14d0a7-d15d-4cdc-bba6-63910325ab1a": {"node_ids": ["20f64bb7-a251-4d91-ad93-9f237389c011"], "metadata": {"page_label": "36", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "5c210b2d-b200-4101-8ba9-8a113f4b9d19": {"node_ids": ["81d99ee1-4de1-451c-adba-db9d0d22347e"], "metadata": {"page_label": "37", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "f74b324a-a6e5-45c5-b016-6ffd7a025c0c": {"node_ids": ["6d83f14e-9e52-4f2d-92b6-466d68f87463"], "metadata": {"page_label": "38", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "20c99568-7b70-4846-bc40-bde6e036f1b7": {"node_ids": ["b49c93db-f0dd-4d1b-9f7a-4c93f6a37da3"], "metadata": {"page_label": "39", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "79bb8f6c-1e15-443a-8ab0-e7b339bb8f97": {"node_ids": ["35f5eb28-485c-41c0-b1c2-6ec86406f5fa"], "metadata": {"page_label": "40", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "506acf23-8f65-43c4-991d-2d540744ac06": {"node_ids": ["8092480d-65be-41c6-82ac-9b754098e0ac"], "metadata": {"page_label": "41", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "dfcf85a4-959b-42e3-9166-2f383801c3cb": {"node_ids": ["147390ee-ad7b-42ac-b9ed-d14b9da7eb7e"], "metadata": {"page_label": "42", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "b11f3511-21e1-48ef-963c-271268ab6a68": {"node_ids": ["228090ca-7be8-4981-81ee-b000138a06db"], "metadata": {"page_label": "43", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "5f3557ce-01df-423d-b013-a6262f80785d": {"node_ids": ["79af1373-de26-4368-bcb8-c90ad64d88a4"], "metadata": {"page_label": "44", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "52020784-2185-4d73-a9da-fa76c88e1e8e": {"node_ids": ["fe468fcc-a72a-4057-b0f6-4c97a416ff14"], "metadata": {"page_label": "45", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "9fd645f7-67da-4f17-b4cf-906304d65c4f": {"node_ids": ["a6232367-08cc-4c52-aaf0-2cf3006357b6"], "metadata": {"page_label": "46", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "b6f5fe4a-334d-4fd8-8103-b423856e7520": {"node_ids": ["0938021c-a59a-4435-bb32-87b5a7b9fe15"], "metadata": {"page_label": "47", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "5f6b9670-7f55-4c15-a5e7-d03d7a22e808": {"node_ids": ["b786c285-c926-4200-bde7-b204ea59e607"], "metadata": {"page_label": "48", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "c5c5b44f-2e86-41c4-b983-cc1073c84d94": {"node_ids": ["1b49930d-f23d-47e6-bf54-8ebcf487edab"], "metadata": {"page_label": "49", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "8c48bd7e-f542-4e94-a0df-0c4028ac944c": {"node_ids": ["549844be-f5a5-4f94-b80a-f247cc683779"], "metadata": {"page_label": "50", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "60ccb6ee-9aad-4cbc-be9e-6e8152ea5c37": {"node_ids": ["ec221c1c-3926-4a2c-95d9-fc76da66f8bd"], "metadata": {"page_label": "51", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "7e20b850-52f2-4609-9f42-620ed4b45bc7": {"node_ids": ["d4995f46-9da9-4166-81ba-768ba64bddbf"], "metadata": {"page_label": "52", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "09658a11-18f7-49a3-9d32-f6e5ecaf508a": {"node_ids": ["2e19f4b4-c11f-408f-ae67-7420a3ff7980"], "metadata": {"page_label": "53", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "5c0e1a60-7a07-40be-ac16-32d7fc1946cd": {"node_ids": ["cf667a55-01cd-4c56-8835-594bc7d82736"], "metadata": {"page_label": "54", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "29579c92-b5e8-48e4-a19c-6de2ebec01a0": {"node_ids": ["dee6e328-6ed9-49c6-9a37-09def119c482"], "metadata": {"page_label": "55", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "2d58980d-c0b8-4a79-a55f-0e071211c006": {"node_ids": ["ea212fac-b3ea-42ef-b45c-fbd8dd42182c"], "metadata": {"page_label": "56", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "95f8f5ca-9c38-433c-8fd6-a8cf73fe8bc2": {"node_ids": ["6cd6c4d9-4fd1-41e3-a881-a971bd346692"], "metadata": {"page_label": "57", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "e173d2ce-14f9-423e-b896-da27e963aea5": {"node_ids": ["94b8b83a-3a05-4ba4-a91b-c0611f1518b6"], "metadata": {"page_label": "58", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "61886185-f2ab-43b9-94ab-0b7c927b6bbb": {"node_ids": ["f59c979a-bf32-4ea5-84af-fc3cbef9e3a1"], "metadata": {"page_label": "59", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "9c6aa4f6-1390-4223-b603-4189c761c9c2": {"node_ids": ["6d829512-c626-4d52-916e-7761eedaced9"], "metadata": {"page_label": "60", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "1aa0c7ec-9dc5-46a5-b93d-a3ebc2ef74e8": {"node_ids": ["99e030cb-8687-485b-a348-28c46c16e99e"], "metadata": {"page_label": "61", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "983386f6-3476-4552-b83d-bd517e9f1e28": {"node_ids": ["5a5a0696-12b4-4a7a-a31e-98c2718a165d"], "metadata": {"page_label": "62", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "bfe9d627-e1a9-4a31-8079-40683d08f1bc": {"node_ids": ["19728a33-4003-4e17-bfc3-fe85906a7f17"], "metadata": {"page_label": "63", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "b14ea184-98bf-4cb8-b18f-f590c6ba8bf0": {"node_ids": ["6143bb2a-be71-44ee-a52f-16d23cf00edf"], "metadata": {"page_label": "64", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "313fc8e4-adb5-4915-9344-90b4a24d92d1": {"node_ids": ["936b2476-b978-4a88-8949-3f8dc2bee30a"], "metadata": {"page_label": "65", "file_name": "modulhandbuch_id.pdf", "file_path": "data\\modulhandbuch_id.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-08", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "636b02fa-f133-4bcc-b467-b4b9671af52b": {"node_ids": ["7f9a2621-bdb7-4a21-beed-70a20d4e88d2", "e28e3af9-12de-45b0-9edc-963113ee1bc4", "df38c012-b021-4128-a4b4-c4d6a80ffde5", "c1d64c18-41ae-4f28-b748-46ecb2b611a9", "82c21d92-5c9a-4724-b8f1-f75cc734a2be", "67914aa8-797a-4e9a-87e0-f558004605e4", "25e41234-32ce-4fb2-8ba3-d7968bf641bf", "ff6ef7bb-9f0b-4cf2-ae21-338e82033546", "6ec0b47d-beb7-40ba-b7ad-f2acbe676818", "5e88e88b-4511-4f4f-94c0-e1fa6cdb1de5", "bed291b0-fa7e-4dc6-9394-997e3253f2fc", "88c0c987-f8cd-44e2-b638-f76a92a0dac0", "01c63972-c13e-45d6-bedc-0543e6fda8c4", "04ad78dc-9b5d-4f3a-80cb-d6dc2bc8ef1a", "907ccf31-7168-4f50-954a-a5a460dbedd1", "f1ffde1f-8f56-4efd-9249-7caa5cf7522c", "c915d239-08bf-4be9-9f66-51d879df2288", "a3b4ffa2-4795-4c4c-b863-b17441bef169"], "metadata": {"file_path": "data\\politisches_system_der_brd.txt", "creation_date": "2023-11-22", "last_modified_date": "2023-11-22", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "679d87de-5ed5-42bf-a57a-37d189c53003": {"node_ids": ["a0e89481-6101-42e4-8f22-4d22077d0ab8"], "metadata": {"page_label": "1", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "10a2c7e8-d807-4ffd-90a7-ebc488d3135a": {"node_ids": ["c7c9d8c1-4a85-49d2-b00f-4a4cc73d14b4"], "metadata": {"page_label": "3", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "01ac782c-93aa-4d12-8ac3-b6c3caf49273": {"node_ids": ["99dfd576-ebe1-42ae-aae8-63c4a4c906dd"], "metadata": {"page_label": "4", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "7e3c3c54-989a-483a-9685-e82b8c036157": {"node_ids": ["36b9d144-bb7a-4ef8-8412-94bed0a98061"], "metadata": {"page_label": "5", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "25171850-cdf7-4f59-ad61-174d5f401b4a": {"node_ids": ["ec93e3b5-7882-4bbd-8e9b-55685fc352cd"], "metadata": {"page_label": "6", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "0860cd59-be44-447d-9364-172a90ebd805": {"node_ids": ["16c071b9-be19-44c8-ba10-0c2a5191edaa"], "metadata": {"page_label": "7", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "5b79f859-85a7-45c9-ace8-bdc8cb5335bb": {"node_ids": ["d98e9f95-4c22-46b1-beb2-0911dad1a205"], "metadata": {"page_label": "8", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "26d57337-350c-430c-92a7-6f00efb69257": {"node_ids": ["dee70c30-dc18-4fd3-97ac-8c3676929dcb"], "metadata": {"page_label": "9", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "9771c02c-2b85-4725-888c-b4696d884a82": {"node_ids": ["f382abd2-8a2c-4cf3-896a-2499b80c2a4e"], "metadata": {"page_label": "10", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "acab055f-a7df-421f-82b6-2025879f0cf9": {"node_ids": ["90dada18-32bb-47e9-add7-c559afe5fdcc"], "metadata": {"page_label": "11", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}, "57fc87ce-51c9-4a05-9f21-dd4d06969785": {"node_ids": ["c133be04-f515-43fe-88e1-2e9d231edabc"], "metadata": {"page_label": "12", "file_name": "Witze.pdf", "file_path": "data\\Witze.pdf", "creation_date": "2023-11-21", "last_modified_date": "2023-11-14", "last_accessed_date": "2023-11-22"}}}}