{"docstore/data": {"7c63e4dc-984e-4286-8881-231e1dee54a0": {"__data__": {"id_": "7c63e4dc-984e-4286-8881-231e1dee54a0", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/iran-tote-explosion-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6ed9d338-f11d-44b7-b5a2-8e537243cfa7", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/iran-tote-explosion-100.html"}, "hash": "3ffe22d7804129b218214ef2e337cfb2e1e854067b55d6e0aba8b2dfc596d267", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "faa3a9b25bb2345c81d3658631819a577041b004e327c4abdacae48c10517cc4", "text": "Title: Viele Tote nach Explosionen im Iran\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 17:39:36 +0100\nInhalt: Bei einer Gedenkfeier zum Jahrestag der T\u00f6tung des iranischen Generals Soleimani ist es zu zwei Explosionen gekommen. Mindestens 103 Menschen kamen ums Leben, rund 210 wurden verletzt. Der Iran spricht von Terror.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 303, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7fab80dc-7445-45d4-a252-769213ada7d6": {"__data__": {"id_": "7fab80dc-7445-45d4-a252-769213ada7d6", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-israel-mittwoch-124.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "fdec00e4-592a-49c8-84df-45ce3a8438d2", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-israel-mittwoch-124.html"}, "hash": "360cc8cc280e6b04d21732959e8b076259c736d44dcd6aa72a028e164c40c5e5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "02e29b71bcb4ab0524b16deee1ad0979f44dafd3174a7128d1fba4dee21b94f5", "text": "Title: Liveblog: ++ USA: Al-Schifa-Krankenhaus war Hamas-Zentrale ++\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 18:30:37 +0100\nInhalt: Nach Einsch\u00e4tzung von US-Geheimdiensten wurde das Al-Schifa-Krankenhaus in der Stadt Gaza als Kommandozentrale der Hamas genutzt. Die UN-Truppe im Libanon, UNIFIL, fordert Zur\u00fcckhaltung von Israel und der Hisbollah. Alle Entwicklungen im Liveblog.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 363, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5a9f6a84-ee02-4be9-9167-ac4270ef280d": {"__data__": {"id_": "5a9f6a84-ee02-4be9-9167-ac4270ef280d", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-300.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7d7221be-8d8b-4660-96d2-a53fbcb5f2f9", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-300.html"}, "hash": "c24c9946597012b41e2178472586d61dda116a3b8d7e430e9b51a64a715c8533", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "44c795ab8c43601e9c43295c526dab0df3a82a8a4da04140eaf6b968853762bd", "text": "Title: Welche Regionen besonders vom Hochwasser betroffen sind\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 17:02:53 +0100\nInhalt: In den Hochwassergebieten herrscht weiter die Sorge vor steigenden Pegelst\u00e4nden. Der Deutsche Wetterdienst k\u00fcndigt Dauerregen bis Samstag an. Welche Regionen sind besonders betroffen - und warum regnet es so viel? Ein \u00dcberblick.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 338, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "133f76d8-bd9e-40b5-b828-6a683d4f543c": {"__data__": {"id_": "133f76d8-bd9e-40b5-b828-6a683d4f543c", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/schuldenbremse-hochwasser-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "996b2f84-1db4-4d35-8dd5-0c888f4e9d84", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/schuldenbremse-hochwasser-100.html"}, "hash": "40f2267ba735af487a2c37486d191cc0fc6ea74dc27f79506c9a7e10c6ea0c39", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "33f7a64456c90aac8f3a7d0cf7444bf97b14cc7975b349fcb1e764f4010c1dca", "text": "Title: Hochwasser-Kosten: Regierung h\u00e4lt vorerst an Schuldenbremse fest\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 15:11:10 +0100\nInhalt: Schon jetzt ist absehbar: Die Hochwassersch\u00e4den sind enorm. Einige SPD-Politiker dr\u00e4ngen deshalb darauf, die Haushaltsnotlage auszurufen. Doch der Bund will vorerst an der Schuldenbremse festhalten - und bekommt Unterst\u00fctzung vom Gemeindebund.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 362, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ef1c3a3f-f219-498b-939d-650d51142e01": {"__data__": {"id_": "ef1c3a3f-f219-498b-939d-650d51142e01", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/klima/regen-tiere-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b0cfc61c-afdc-459b-a6ac-0c176fbaaf5f", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/klima/regen-tiere-100.html"}, "hash": "300f7236c15d6c075cffbffe343df3cbe0bbaf870b7776e2a1489e40287a5257", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "f7f38ae63abc4086f20dd5fcbcff0b8fb722ef5cb34281c02f0f6fd70d3324c9", "text": "Title: \u00dcberschwemmungen in Deutschland: Wie sich der Regen auf die Tiere auswirkt\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 14:45:39 +0100\nInhalt: Das Hochwasser ist nicht nur f\u00fcr Menschen und die Landwirtschaft eine Gefahr. Es hat auch Auswirkungen auf Wildtiere, insbesondere auf deren Nachwuchs. Ein Tier kommt jedoch besonders gut damit zurecht.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 331, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2f1f6906-4771-498f-a2c2-f064ce808f6a": {"__data__": {"id_": "2f1f6906-4771-498f-a2c2-f064ce808f6a", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/hochwasser-302.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "2f5bbce7-4ac3-4b81-914d-571041c10367", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/hochwasser-302.html"}, "hash": "17c25d27c64a7003af3db8ee17bdb4f07bdbf46c000ba4582681bb9773fe41d5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "e2fcfa0c62f965d61d6a1744d68de3d8e40653fe92ba82614d2c55631f3831e3", "text": "Title: Nach Dauerregen: Das Hochwasser bleibt\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 12:53:58 +0100\nInhalt: \u00dcberflutete Stra\u00dfen, Keller und weiche Deiche - die Folgen des Dauerregens machen weiterhin vielen Regionen in Deutschland zu schaffen. Ein \u00dcberblick in Bildern.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 254, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f47f3d80-2f14-47f2-abef-957deb8ab006": {"__data__": {"id_": "f47f3d80-2f14-47f2-abef-957deb8ab006", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/frankreich-hochwasser-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "ad24a45a-9129-45e6-8916-ce925988d805", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/frankreich-hochwasser-100.html"}, "hash": "c38b0830bfbfbfb6ac6decfb4cf617f2dc00323140a33588a3b60df45a69c36e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "cf8a441476b6ae613a0c9ade7d2fbae8c2c3b72d321bc94e7d1115347f676123", "text": "Title: Hochwassser in Frankreich: \"Wir wollen nur noch weg von hier\"\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 16:00:41 +0100\nInhalt: Bereits im November wurde Nordfrankreich von \u00dcberschwemmungen getroffen - jetzt sind wieder viele Gebiete nach heftigem Regen \u00fcberflutet. Noch immer warten viele Menschen auf Hilfe, die ihnen schon vor zwei Monaten versprochen wurde. Von C. Dylla.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 363, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8acc129d-2eef-4a2c-956f-70cb59af1d6b": {"__data__": {"id_": "8acc129d-2eef-4a2c-956f-70cb59af1d6b", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/kommunen-begrenzung-migration-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "e06e8d48-6f78-4e25-a5ae-ab0bfba49f14", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/kommunen-begrenzung-migration-100.html"}, "hash": "b4a9798e9c224c2d8051da4448da91f425cd085df073af0be787cfe4f47a573e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "cd250e821b9eb26f8aff1b9b97d66af1fcd61c8407aa29618a5061c34bbffddb", "text": "Title: St\u00e4dte und Gemeinden fordern Begrenzung der Migration\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 15:51:59 +0100\nInhalt: Der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund fordert ein Umsteuern in der Migrationspolitik. Der Zuzug nach Deutschland m\u00fcsse \"geordnet, gesteuert und reduziert werden\", man brauche mehr Geld und Personal sowie ein Ende des \"Zust\u00e4ndigkeitsbingos\".", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 348, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "588b0519-ae67-4f98-81ea-5e5237d9fd29": {"__data__": {"id_": "588b0519-ae67-4f98-81ea-5e5237d9fd29", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/afd-verbot-gegenrede-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "ec747007-17f9-4eec-ab84-13f9d930f28d", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/afd-verbot-gegenrede-100.html"}, "hash": "7fd9f7dcc0fdb79dedd782cc81cf5c592971cb3e80d433b81e287de14736bc4c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "9c7e344656c309b00faf04ba584dea82579c760a9c770451d207d4a94f9f5283", "text": "Title: AfD-Verbotsverfahren: Ostbeauftragter kontert Esken\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 14:15:12 +0100\nInhalt: SPD-Co-Chefin Esken hatte sich offen f\u00fcr ein etwaiges AfD-Verbotsverfahren gezeigt. Das st\u00f6\u00dft bei Parteifreund Schneider auf Widerspruch: Das Instrument sei weder aussichtsreich noch taktisch klug. Auch die FDP kritisiert.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 328, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "900e90ca-8dd7-445a-97ee-b85d15b7805b": {"__data__": {"id_": "900e90ca-8dd7-445a-97ee-b85d15b7805b", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/giffey-spd-vorsitz-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "1f839d3f-80f7-400f-8722-49456d28eb7b", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/giffey-spd-vorsitz-100.html"}, "hash": "68255bb67c0d812f9cab184fec270834d84d33b59a424add3c31e33b9454731c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "19022970fab9df41fa40ac8f66a4511ea5d00e1072e3861c8f9af6bfbcc8cba1", "text": "Title: Giffey kandidiert nicht wieder als Berliner SPD-Chefin\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 16:34:12 +0100\nInhalt: Dass die Berliner SPD-Doppelspitze aus Franziska Giffey und Raed Saleh h\u00f6chstens noch bis zum Fr\u00fchling h\u00e4lt, war bereits klar. Nun hat die Wirtschaftssenatorin erkl\u00e4rt, dass sie diejenige ist, die die F\u00fchrung verl\u00e4sst.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 327, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "334247ee-548c-497c-a740-e4c797df58f4": {"__data__": {"id_": "334247ee-548c-497c-a740-e4c797df58f4", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/nato-patriot-aufstockung-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b5b88856-7af6-4de0-852d-658425789704", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/nato-patriot-aufstockung-100.html"}, "hash": "410f98b10402b7422febb1f16103e65c23f3b2b60e7597b66871b7a2cc5ad21f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "78efb0fbb66eec5421c8fc9f04da0ae5e95c5d840d6b2edaed0805661f0d3076", "text": "Title: NATO-L\u00e4nder kaufen bis zu 1.000 \"Patriot\"-Raketen\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 17:21:21 +0100\nInhalt: Die NATO will mit einem Milliardenauftrag ihre Flugabwehr st\u00e4rken. Gemeinsam sollen die B\u00fcndnisl\u00e4nder bis zu 1.000 \"Patriot\"-Raketen kaufen. Auch Kiew k\u00f6nnte von dem R\u00fcstungsvorhaben profitieren.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 299, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2778ec08-a75d-46ca-b6c0-0d2ead9c54cb": {"__data__": {"id_": "2778ec08-a75d-46ca-b6c0-0d2ead9c54cb", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/russland-einschaetzung-zukunft-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "39e20047-d803-4167-8b32-7b84a9b9ce9f", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/russland-einschaetzung-zukunft-100.html"}, "hash": "48eeefe67783282e1c9ea5878278e429b2987a03c9fedf4bef594c7f30ef2628", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "1b5e35fd4f33e3c3293e24ff174872215870cca08c547a054037777753b973e9", "text": "Title: Angriff auf die Ukraine: Putins Krieg kommt Russland teuer zu stehen\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 12:40:49 +0100\nInhalt: Im neuen Haushalt stellt Russland einen Rekord auf: Jeder dritte Rubel soll in den Sicherheits- und Milit\u00e4rapparat flie\u00dfen. Doch Umfragen deuten eine Kriegsm\u00fcdigkeit an. Das liegt auch an den wirtschaftlichen Folgen. Von F. Aischmann.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 357, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9f9601dc-bd7b-4101-a996-865b8525a161": {"__data__": {"id_": "9f9601dc-bd7b-4101-a996-865b8525a161", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-ukraine-mittwoch-320.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "53cf36d7-cde8-46f0-9865-4279f342124f", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-ukraine-mittwoch-320.html"}, "hash": "5456523c6ed248ea63517c9bb7fb1c230ff6a50aed9fabf2c09370b1399e4983", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "56fabbc99f3818a295328ce54787fbdfd85205b8e489f38469818ebc488a4eec", "text": "Title: Liveblog: ++ Russland und Ukraine tauschen Gefangene aus ++\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 18:16:38 +0100\nInhalt: Russland und die Ukraine haben etwa 450 Kriegsgefangene ausgetauscht. Au\u00dfenpolitiker von Union und Gr\u00fcnen dr\u00e4ngen auf die Lieferung von \"Taurus\"-Marschflugk\u00f6rpern an die Ukraine. Alle Entwicklungen im Liveblog.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 324, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cf75c425-1ca5-4906-aa17-cbd4c5c8da11": {"__data__": {"id_": "cf75c425-1ca5-4906-aa17-cbd4c5c8da11", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/flugzeugunglueck-tokio-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "61466d43-1115-4b4a-9971-e086bac7cb02", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/flugzeugunglueck-tokio-100.html"}, "hash": "c728877b199ee996df8168e677645804ecae09bf18dea5579fb0ab9d72053800", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "13cd659b1eb4da9d4f1f3ca7837c6e0fa64635868ade16ef3b8a173ef51c6ebf", "text": "Title: K\u00fcstenwachenflugzeug hatte offenbar keine Erlaubnis f\u00fcr Landebahn\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 17:04:21 +0100\nInhalt: Nach der Kollision zweier Flugzeuge mit f\u00fcnf Toten am Flughafen in Tokio gibt es Hinweise auf menschliches Versagen. Die Maschine der K\u00fcstenwache hatte laut einem Medienbericht keine Genehmigung, die Start- und Landebahn zu nutzen.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 351, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fb2549e3-eafe-4a8f-afec-ee9714c2cfe1": {"__data__": {"id_": "fb2549e3-eafe-4a8f-afec-ee9714c2cfe1", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/japan-erdbeben-kishida-104.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "a339d8b1-83f0-4fa0-b59c-c43fb99a4842", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/japan-erdbeben-kishida-104.html"}, "hash": "c5ed0dc6ecf526c54d79e9545f057867642542522c7340f949e4b5303b464eb6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "297a4e73fd66771564424e4e9285dd9a98da8b21dd234b4626b57eac57c053f4", "text": "Title: Erdbeben an Japans Westk\u00fcste: Zahl der Toten erneut gestiegen\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 13:01:13 +0100\nInhalt: Nach den Erdbeben, die am Montag Japan ersch\u00fcttert haben, werden mittlerweile mindestens 65 Todesopfer gemeldet. Rettungskr\u00e4fte suchen in einem Wettlauf gegen die Zeit nach \u00dcberlebenden.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 302, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6fb7c56b-a0f1-47aa-9ee0-70476c092f76": {"__data__": {"id_": "6fb7c56b-a0f1-47aa-9ee0-70476c092f76", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/republikaner-trump-kandidatur-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "0a5b68cb-4290-44c1-99b0-56fcb1770cf5", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/republikaner-trump-kandidatur-100.html"}, "hash": "d38e191d36fb3757248ffd182f1a4b97452912102f6005db019958065988bfb6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "5f3cb4b714b9eecd858cfa6a345cf3c14ac3d1c6096126cce7f6a9f0828b475b", "text": "Title: Fraktionsspitze der Republikaner im Repr\u00e4sentantenhaus st\u00fctzt Trump\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 17:52:33 +0100\nInhalt: Bei der n\u00e4chsten US-Pr\u00e4sidentenwahl will Trump wieder Kandidat der Republikaner werden. Daf\u00fcr hat er nun gro\u00dfe Unterst\u00fctzung: Die gesamte F\u00fchrungsriege der Republikaner im Repr\u00e4sentantenhaus stellte sich hinter ihn.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 337, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e939007d-d4af-4cee-a82a-56c271119c3b": {"__data__": {"id_": "e939007d-d4af-4cee-a82a-56c271119c3b", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/gdl-db-klagt-tariffaehigkeit-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c280a65c-ace5-4db2-9923-6ccbdcceff0f", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/gdl-db-klagt-tariffaehigkeit-100.html"}, "hash": "99c75bff624bc9ecdf28f0b4042c4f64ad5066ce6320ddca96d06dc2f2e1aed8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "776920ed6fe492797629e3914ca3fca4b04ac35ff5723f103c6303a243e3da29", "text": "Title: Klage der Deutsche Bahn: Konzern spricht GDL Tariff\u00e4higkeit ab\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 13:21:47 +0100\nInhalt: Die Deutsche Bahn wirft der Lokf\u00fchrergewerkschaft GDL vor, gar keine Tarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen zu d\u00fcrfen. Grund seien Interessenkonflikte wegen ihrer Leiharbeiter-Genossenschaft. Nun geht der Streit vor Gericht.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 328, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "57e7c362-e36f-415b-b820-75006d45b645": {"__data__": {"id_": "57e7c362-e36f-415b-b820-75006d45b645", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/kabel-fernsehen-mieter-nebenkosten-juli-2024-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "bf77a7ac-e282-4397-afc4-90217e39b314", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/kabel-fernsehen-mieter-nebenkosten-juli-2024-100.html"}, "hash": "a78bbdca925526c7a78a89d7f4fcb1ee5bfc0f2d461c6bca7f0221a19e4d3111", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "1fe102974e5a667ea900f2972467f758fa7118e531536953a155af45681c326a", "text": "Title: Mieter m\u00fcssen umplanen: Ver\u00e4nderungen ab Juli beim Kabelfernsehen\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 09:29:54 +0100\nInhalt: Bisher mussten Mieter Kabelgeb\u00fchren zahlen, wenn deren Vermieter das so wollten - selbst wenn das lineare Fernsehen gar nicht genutzt wurde. Das \u00e4ndert sich nun ab Juli. Was bedeutet das f\u00fcr Kabel-Kunden?", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 324, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ca3478bc-db5a-49cb-b6c1-ef70b1405ec9": {"__data__": {"id_": "ca3478bc-db5a-49cb-b6c1-ef70b1405ec9", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/byd-tesla-elektroautos-marktfuehrer-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "f5e0337c-a2ae-4af4-9310-cb0f9a87d176", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/byd-tesla-elektroautos-marktfuehrer-100.html"}, "hash": "1a4a2f10aa6bae8bf0f9db59eaf57338ce6af7f61cd2263665cf86562984691d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "bc22b2cfec495629de9087d1a7e4336a2eab995e0d60993fc373570dd431f8f1", "text": "Title: BYD l\u00f6st Tesla ab: Der gr\u00f6\u00dfte Elektroautobauer ist chinesisch\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 13:17:01 +0100\nInhalt: Das erste Mal \u00fcberhaupt hat der chinesische Elektroautobauer BYD mehr E-Autos verkauft als sein Konkurrent Tesla. Und das, obwohl der Konzern von Elon Musk im vierten Quartal so viele Autos wie noch nie ausgeliefert hat.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 336, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3c638e99-0632-4356-b201-53ad2185c05d": {"__data__": {"id_": "3c638e99-0632-4356-b201-53ad2185c05d", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/verbraucher/spritpreise-leicht-gestiegen-jahreswechsel-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "a10f67b0-f144-4b85-83a6-8e999279c673", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/verbraucher/spritpreise-leicht-gestiegen-jahreswechsel-100.html"}, "hash": "68909e03221995c7645105be3e1ba00854eecb342cab347e4bc3a12b4c786ab4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "d5b13000961a9e6cb864c2814e02a0b959871c946a48fee72fadedc0e1f7aa22", "text": "Title: Kraftstoffpreise zum Jahresbeginn leicht gestiegen\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 15:20:34 +0100\nInhalt: Zum Jahresbeginn sind die Spritpreise leicht gestiegen. Benzin kostete im Schnitt 2,1 Cent mehr als in der Vorwoche, Diesel verteuerte sich um einen Cent. Als Grund wird die h\u00f6here CO2-Abgabe gesehen.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 305, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "244a2ad2-b65b-45e3-bf77-45dcbf54ce3a": {"__data__": {"id_": "244a2ad2-b65b-45e3-bf77-45dcbf54ce3a", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.sportschau.de/wintersport/skispringen/skispringen-vierschanzentournee-innsbruck-106.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "4507caa2-6b09-4111-8f53-de701df3f7bb", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.sportschau.de/wintersport/skispringen/skispringen-vierschanzentournee-innsbruck-106.html"}, "hash": "7b4215a7e6a6c3240fd7ceab5146ed26db2b36690cc2de8004e5867322e7f5b7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "2517470b378262dd01394f805769f17c81b39d1cf064cb3784d5685acac5a7b0", "text": "Title: Vierschanzentournee: Wellinger verliert F\u00fchrung in der Gesamtwertung\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 16:16:20 +0100\nInhalt: In Innsbruck ist schon so mancher deutscher Tourneetraum zerschellt - der von Andreas Wellinger lebt noch, allerdings hat er die F\u00fchrung verloren. Neuer Spitzenreiter ist der Japaner Kobayashi, den Tagessieg holte der \u00d6sterreicher H\u00f6rl.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 359, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8d43f474-6c59-4e61-94b4-25ff040d3eb7": {"__data__": {"id_": "8d43f474-6c59-4e61-94b4-25ff040d3eb7", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.sportschau.de/darts/wm-finale-littler-humphries-vorschau-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "015376c8-6ae1-4402-8812-12b5b8e79992", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.sportschau.de/darts/wm-finale-littler-humphries-vorschau-100.html"}, "hash": "baf4e3032a40d78afcb5c61cb5c11b2d3a77dab5001f1f4a849c0bab10e77bca", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "10cdcf08d587d00d3965be7d464e17301e65e830bc821f9db5ac4d4bfff40df4", "text": "Title: Finale der Darts-WM: Macht Luke Littler das M\u00e4rchen perfekt?\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 14:04:36 +0100\nInhalt: Die Reise von Luke Littler ins Finale der Darts-WM ist die gro\u00dfe Geschichte des Turniers. Doch der 16-J\u00e4hrige bekommt es nun mit Luke Humphries, dem offiziell besten Spieler der Welt, zu tun.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 306, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f011bea8-9075-44ea-a8e9-bb46fefdedbb": {"__data__": {"id_": "f011bea8-9075-44ea-a8e9-bb46fefdedbb", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/livestream-ts24-104.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "04067524-f83d-4f09-926f-ac37273a6a6d", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/livestream-ts24-104.html"}, "hash": "a40647934d061b002db9af35412e0fcb0cebbae9f4718a18b435aef25a880cd7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "82eea555033fd677f9c151f0e87b96268b8e521a495d19ddbf0be9d5d61fe74a", "text": "Title: Livestream: Die Nachrichten auf tagesschau24\nDatum: Sat, 30 Dec 2023 20:24:09 +0100\nInhalt: Aktuelle Meldungen, vertiefende Analysen und Interviews: Verfolgen Sie das Programm des ARD-Nachrichtenkanals tagesschau24 hier live.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 232, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8f453141-510f-4bb3-bf78-925af877ca95": {"__data__": {"id_": "8f453141-510f-4bb3-bf78-925af877ca95", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/forelle-rote-liste-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "460eae1c-6e43-4504-af77-a526ad977a01", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/forelle-rote-liste-100.html"}, "hash": "9a0641dc0d437578e6ca8987aec1b56d49a6d19b5f254007763f21ca55c02c70", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "d77a15127d2bd690433f6f1759f681c093976cf9e8ccd72dc72382644499d19f", "text": "Title: Rote Liste: Forelle wird erstmals als gef\u00e4hrdet eingestuft\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 15:23:14 +0100\nInhalt: Es ist eine traurige Premiere f\u00fcr die Forelle - erstmals wird sie auf der Roten Liste als gef\u00e4hrdet eingestuft. Und sie ist nicht die einzige: Bundesweit gelten mehr als die H\u00e4lfte der S\u00fc\u00dfwasserfische und Neunaugen als gef\u00e4hrdet oder ausgestorben.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 360, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b1e60699-90a5-4f70-b495-3d3fdce7bb08": {"__data__": {"id_": "b1e60699-90a5-4f70-b495-3d3fdce7bb08", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden/video-1290586.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "0f09938f-281d-43b5-b53e-f5c54cbf6cf1", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden/video-1290586.html"}, "hash": "dc1bddfe01cbf24a5cd2641bc4b05fad4bf0979b59682e754585e0e80d6cd9b0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "c092cfcd8e4eff720488b2d46700bc6de65bed98ea49795b8f730bf6172d6a01", "text": "Title: tagesschau in 100 Sekunden\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 18:35:03 +0100\nInhalt: tagesschau in 100 Sekunden", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 107, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "64de056f-8fb2-43a0-9eb5-5c19166f9301": {"__data__": {"id_": "64de056f-8fb2-43a0-9eb5-5c19166f9301", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/blickpunkte-8424.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c4a530d1-9f55-4f26-aa07-967dcb7f0856", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/blickpunkte-8424.html"}, "hash": "92105dbcb153b3978ba75a1e3522b19aff487ec7b41954e859c8ae00d1a1b95e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "35da0b88e5106b7c9b00729b1283c8065b1221c2ad0350982aec06ccce81b2d3", "text": "Title: Blickpunkte - Bilder des Tages, 03.01.24\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 09:02:56 +0100\nInhalt: Blickpunkte - Bilder des Tages, 03.01.24", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 135, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c0656cbc-2034-48a2-919b-4db1a31c45e4": {"__data__": {"id_": "c0656cbc-2034-48a2-919b-4db1a31c45e4", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/mitgliederbefragung-fdp-102.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "a0fdd0d7-4874-4ce2-b6c7-3a6c7857e7ca", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/mitgliederbefragung-fdp-102.html"}, "hash": "76726cf0522cfd0e04aef0b57ce5fbfb662d901d52c92ca48432ec98fa107b91", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "e8f8e7e941f1e2417342f76ec5924ea78667f205a8c3b484fdf32c63c6e62cf5", "text": "Title: Mitgliederbefragung der FDP: Fremdeln mit der Ampel\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 20:05:09 +0100\nInhalt: Eine knappe Mehrheit der FDP-Mitglieder ist f\u00fcr den Verbleib in der Ampelkoalition. Die Parteif\u00fchrung sieht sich best\u00e4rkt. Der Unmut in der Partei ist aber nicht zu \u00fcbersehen. Was bedeutet das f\u00fcr die Regierungsarbeit? Von Frank Jahn.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 340, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1ad8ab95-67de-4deb-bc76-1a8868c4684d": {"__data__": {"id_": "1ad8ab95-67de-4deb-bc76-1a8868c4684d", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-298.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c0007d07-703e-439b-8366-8d4e0ec04c52", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-298.html"}, "hash": "9989a58a7f375a94df135ef2eda8d3d6596806e30b93d233bd642a01cdc49710", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "a506191c9b61bf9f79ef099a2ff08b1e5a0bc57a4a16947bc1dde2a748c0d96e", "text": "Title: Weiter Dauerregen angek\u00fcndigt: Kein Ende des Hochwassers in Sicht\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 11:16:22 +0100\nInhalt: In den Hochwassergebieten herrscht weiter Sorge vor steigenden Pegelst\u00e4nden. Der Deutsche Wetterdienst k\u00fcndigte Dauerregen an, in Niedersachsen gehen die Vorr\u00e4te an Sands\u00e4cken f\u00fcr den Deichschutz zur Neige.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 326, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "44832155-a979-4041-b314-067e5cfa877c": {"__data__": {"id_": "44832155-a979-4041-b314-067e5cfa877c", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/wiederholung-bundestagswahl-berlin-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c6b0b837-ef33-48aa-b55b-bb67e6d4155a", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/wiederholung-bundestagswahl-berlin-100.html"}, "hash": "1fb0c80b51520088fed741036e45c3ed720fd994701d997951126e3e5dd779e8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "1829a30c4be1dfedf764d88db6856f96889cf5f1b08a8442a2b500bd1916368b", "text": "Title: Wie die Bundestagswahl-Wiederholung in Berlin abl\u00e4uft\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 17:23:19 +0100\nInhalt: Im Februar sind W\u00e4hler in 455 Berliner Stimmbezirken aufgerufen, erneut ihre Stimme f\u00fcr den Bundestag abzugeben. Wer darf noch einmal w\u00e4hlen? Und was \u00e4ndert das an der Zusammensetzung des Bundestags? Ein \u00dcberblick. Von Tina Handel.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 339, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b7c8b620-d469-4d5f-9352-3d8eb08080ca": {"__data__": {"id_": "b7c8b620-d469-4d5f-9352-3d8eb08080ca", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasserschutz-ueberflutungen-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "6295fd1b-393d-4e76-91ca-d4c82fb7b550", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasserschutz-ueberflutungen-100.html"}, "hash": "4a9d42bb0466ebc1773ae6ba8693a4301387c83d5f6be8fef86d82516359664e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "7d4d2201238c05b6b247bc0413a1c02a6be682545503bcd7305f7e63c34a0157", "text": "Title: Warum es beim Hochwasserschutz so langsam vorangeht\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 12:49:32 +0100\nInhalt: Dauerregen und Deichrisse: Die Hochwasserlage in Deutschland bleibt angespannt. Dabei sollte nach der Donau- und Elbe-Flut 2013 mit dem \"Nationalen Hochwasserschutzprogramm\" vieles verbessert werden. Wurde zu wenig getan? Von Sarah Beham.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 344, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6567914d-2943-4790-ab87-a461ad956358": {"__data__": {"id_": "6567914d-2943-4790-ab87-a461ad956358", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-296.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "0fd5b800-3043-424f-9f69-ad1aca8a4f46", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-296.html"}, "hash": "988e7e6211d2b11dd7ad1abcf7e6cdc6082db344b9cf445cc88fbd8d97f58f40", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "bf56b60587a357ac11dd2c98e2d33ea1ec7a60db0638ad1804f613f97715b650", "text": "Title: Hochwasser: Es regnet weiter - die Lage bleibt bedrohlich\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 15:10:40 +0100\nInhalt: Die Hochwasserlage in Teilen Deutschlands k\u00f6nnte sich wieder versch\u00e4rfen. In den kommenden Tagen soll es vor allem im Westen viel regnen. In Niedersachsen wurden in den vergangenen Tagen Hunderte Menschen evakuiert.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 327, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "58678e09-0871-4514-ae9f-9f86bea708e3": {"__data__": {"id_": "58678e09-0871-4514-ae9f-9f86bea708e3", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/schweden-extremkaelte-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c4692a1b-a69a-4e51-9bbe-17c03e35860e", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/schweden-extremkaelte-100.html"}, "hash": "3fb3450077d1045c60dc9fbe01c040d7f2ab6ae2c7d65969531b06d90215a82a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "c4ff05150034d4ad4e59beafc92af59ffedfbdf8065b20337690884ce6cc3ed0", "text": "Title: Teils unter minus 40 Grad: Extremk\u00e4lte h\u00e4lt Schweden in Atem\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 10:33:45 +0100\nInhalt: Ein Hochdruckgebiet sorgt im Norden Schwedens f\u00fcr extreme K\u00e4lte. Zuletzt wurden dort teils Temperaturen unter minus 40 Grad gemessen - selbst f\u00fcr die Schweden eine Herausforderung. Von Ann-Brit Bakkenb\u00fcll.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 320, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bcd1411e-3076-4b3a-9b12-96b4926840c7": {"__data__": {"id_": "bcd1411e-3076-4b3a-9b12-96b4926840c7", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/hamas-fuehrer-israel-hisbollah-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "124d1111-f472-492a-a448-b9083f6d286a", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/hamas-fuehrer-israel-hisbollah-100.html"}, "hash": "76e1117cc411657241e1420b52f07983325f6cd7fb78670ed81194f5349cfdf5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "5bde3fe6dbe086933089af0a45afca7c95d365828e5377bfcff9a9b0d069b6cf", "text": "Title: T\u00f6tung von Hamas-Funktion\u00e4r: Kommt die Reaktion der Hisbollah?\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 13:33:47 +0100\nInhalt: Bislang war die Lage an der israelisch-libanesischen Grenze einigerma\u00dfen \u00fcbersichtlich. Doch nach der T\u00f6tung des Hamas-Funktion\u00e4rs al-Aruri in Beirut k\u00f6nnte sich das \u00e4ndern. Am Abend will sich Hisbollah-Chef Nasrallah \u00e4u\u00dfern. Von J.-C. Kitzler.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 361, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cdeabb8a-a1c6-4083-b153-d78c1939d76a": {"__data__": {"id_": "cdeabb8a-a1c6-4083-b153-d78c1939d76a", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/menendez-anklage-vorwuerfe-katar-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "60107c83-44b4-4eb0-aa32-2e966bfc7eba", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/menendez-anklage-vorwuerfe-katar-100.html"}, "hash": "21d998d281384c024d91fadefdb8ee0cf653be6e86cb5dba539a593495fe66fd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "cedecfcd99e10e083832b9b8927149e138f206b62dc7d17b09a048fc39225d57", "text": "Title: Weitere Anklage gegen US-Senator: Schmiergeld vom Golfemirat?\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 09:20:18 +0100\nInhalt: US-Senator Menendez ist bereits angeklagt. Er soll im Sinne \u00c4gyptens Einfluss genommen - und daf\u00fcr viel Geld kassiert haben. Nun wird dem Demokraten vorgeworfen, auch mit Katar unzul\u00e4ssige Deals abgeschlossen zu haben.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 334, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "137c44ef-4a00-4aa3-85ec-50f9298f2401": {"__data__": {"id_": "137c44ef-4a00-4aa3-85ec-50f9298f2401", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/taiwan-china-spionage-ballons-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "9103ba15-3c0a-4600-924d-36d055c0e80c", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/taiwan-china-spionage-ballons-100.html"}, "hash": "9ec845a3fe584032056ab6875606353e19e960ff4eadbfb3209328c9e65060ba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "81c62936f94467acc26ca25bce83c11cee4e482169fdada87cbc134a64ab2a03", "text": "Title: Spionage durch China? Taiwans Milit\u00e4r meldet verd\u00e4chtige Ballons\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 09:11:18 +0100\nInhalt: Seit Ende des vergangenen Jahres sind rund um Taiwan mehrmals verd\u00e4chtige Ballons aufgetaucht - wahrscheinlich aus China. Nun gab es einen weiteren Vorfall. Vor der Wahl auf der Insel in wenigen Tagen sorgt das f\u00fcr Unruhe.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 341, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fc7f1591-45e7-4634-a346-76478ba86dd3": {"__data__": {"id_": "fc7f1591-45e7-4634-a346-76478ba86dd3", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/trump-berufung-maine-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "5b9a9739-7c88-4184-86b3-e6ad33cfb4ad", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/trump-berufung-maine-100.html"}, "hash": "3d1e2306fdd9b4a9d2dbb380df0272bc2856e8ce51125601372234898df28615", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "0ce8ddb62b04795fb43c367e58743cc6b4f1841ae68bb235e8d001c458de82d4", "text": "Title: Ausschluss von Vorwahlen in Maine: Trump legt Berufung ein\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 07:55:00 +0100\nInhalt: Der fr\u00fchere US-Pr\u00e4sident Trump ist gegen seinen Ausschluss von der Pr\u00e4sidentenvorwahl im Bundesstaat Maine vorgegangen. In ihrem Einspruch warfen Trumps Anw\u00e4lte der Wahlleiterin Voreingenommenheit und Amtsmissbrauch vor.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 333, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7baf2766-de61-4b94-986c-5a5c809930e0": {"__data__": {"id_": "7baf2766-de61-4b94-986c-5a5c809930e0", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/ukraine-angriffe-kiew-114.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "7a6d619e-3414-4274-9fa5-960009e39271", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/ukraine-angriffe-kiew-114.html"}, "hash": "aef4e6be3525ff0d935dfcce20673b5bca1d809afd0891b3eb2a6b3867a81dc0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "8371dd38d4e7d57a23c0b7c051e61f1af631e6251dae2338a0dabc6113daeab2", "text": "Title: Nach schweren Angriffen: Kiew dr\u00e4ngt auf schnellere Waffenlieferungen\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 14:00:21 +0100\nInhalt: Die Ukraine ist erneut Ziel massiver russischer Angriffe geworden - besonders betroffen sind Kiew und Charkiw. Es wurden Tote und Verletzte gemeldet. Au\u00dfenminister Kuleba appellierte eindringlich an die Verb\u00fcndeten, rascher Waffen zu liefern.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 366, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dcfd35a6-9f3a-49f4-86a7-98cdf8e3429d": {"__data__": {"id_": "dcfd35a6-9f3a-49f4-86a7-98cdf8e3429d", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/ukraine-angriffe-kiew-112.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "165d5a6a-10a0-4810-ab45-903b0c7da832", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/ukraine-angriffe-kiew-112.html"}, "hash": "7e63a3891e6f56452bad7667b40bfcf2d09d775d57395932c048dbb07084589b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "3ff90cb461ffd208e88f5e2680182e613cb1d5b429bb07f1139368a074a6f410", "text": "Title: Raketenangriff auf Kiew - Luftalarm in der gesamten Ukraine\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 10:08:51 +0100\nInhalt: Russland hat seine schweren Angriffe auf die Ukraine fortgesetzt. Aus der Hauptstadt Kiew wurde ein russischer Raketenangriff gemeldet, es soll Tote und Verletzte geben. Auch aus anderen Landesteilen wurden Luftangriffe gemeldet.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 343, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5c590a14-5773-4751-9abd-aa14e9c09918": {"__data__": {"id_": "5c590a14-5773-4751-9abd-aa14e9c09918", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/spendenkonten/spendenkonten-133.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "27e72f1c-dcb3-43b0-b22d-03ec3fb96fce", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/spendenkonten/spendenkonten-133.html"}, "hash": "94e1795320f39ccaaba23f2ec338c59d4fa4b23ef78a1bcd4e6b0646eb21d5c6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "2ab6455637de6f07df136b88dba60ec4ea380cb864304d95e29a0fe65a642da3", "text": "Title: Spenden: Hilfe f\u00fcr die Menschen in der Ukraine\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 12:00:59 +0100\nInhalt: Wenn Sie f\u00fcr die Menschen in der Ukraine und Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine spenden wollen, finden Sie hier Hilfsorganisationen und Bankverbindungen.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 247, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "be84d9c4-9e77-48c1-960a-d5c0d4cacaa1": {"__data__": {"id_": "be84d9c4-9e77-48c1-960a-d5c0d4cacaa1", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/investigativ/captagon-drogenfunde-deutschland-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "fd79ae60-31bc-4404-85e7-82385380f0c9", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/investigativ/captagon-drogenfunde-deutschland-100.html"}, "hash": "821b306294e6e811f03cc45c5722be90aa091eeed9581a6f788807c75730a6cb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "8b42b7bae71dc9100b421f0424edbf3cb35b0fcbc5b39bbb2a2e5ad0abb3b733", "text": "Title: Captagon im Wert von 60 Millionen Euro gefunden\nDatum: Thu, 21 Dec 2023 06:01:47 +0100\nInhalt: Ermittler haben die bisher gr\u00f6\u00dfte Menge an Captagon in Deutschland sichergestellt - Verkaufswert etwa 60 Millionen Euro. Die Droge wird vor allem in Syrien und dem Libanon in illegalen Fabriken hergestellt.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 308, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "14bdef71-c620-4f30-bb38-acb7fedbb27e": {"__data__": {"id_": "14bdef71-c620-4f30-bb38-acb7fedbb27e", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/immunsystem-atemwegserkrankungen-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "89efabd6-0e4e-4345-8964-9e22b1a018d2", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/immunsystem-atemwegserkrankungen-100.html"}, "hash": "29483a60342787f9c80602173075f43d3c3c759c41292cffb3d5f604c5ea4e6c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "cc8129d4329ee5d2a98d33926b6bb4cda202e873ad2ddca0759a195319da7a4d", "text": "Title: Krankheitswelle: Immunsystem nicht durch Corona-Ma\u00dfnahmen geschw\u00e4cht\nDatum: Tue, 19 Dec 2023 13:26:51 +0100\nInhalt: Derzeit sind viele Menschen mit Atemwegserregern infiziert. Oftmals wird behauptet, das liege an einer Schw\u00e4chung des Immunsystems infolge der Schutzma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Pandemie. Doch das stimmt so nicht. Von C. Reveland und P. Siggelkow.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 363, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e6eaccbb-c3f3-481f-8c8f-343ff5de6843": {"__data__": {"id_": "e6eaccbb-c3f3-481f-8c8f-343ff5de6843", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/medizin-studien-2024-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b8b5b5bb-199d-491c-9110-07e61487f011", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/medizin-studien-2024-100.html"}, "hash": "5c76514d612646f9d78bf2258c486fc9c3b7c5464ed10f690dd4e6d990e366a1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "4545bd10720fd134ca1e0f1c7bfd9a05bb57634ed4d7aa41aa496c3deef49aba", "text": "Title: Medizinjahr 2024: Diese klinischen Studien werden wichtig\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 10:47:11 +0100\nInhalt: Neue Stammzelltherapie gegen Parkinson oder K\u00fcnstliche Intelligenz in der Medizin - ein \u00dcberblick \u00fcber die klinischen Studien, die in diesem Jahr bedeutend werden k\u00f6nnen. Von Pascal Kiss.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 299, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0c686495-0f41-4cac-bf87-0584f7b7e28d": {"__data__": {"id_": "0c686495-0f41-4cac-bf87-0584f7b7e28d", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/ess-und-trinkverhalten-deutschland-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "8fe59d45-de34-4ce6-9367-dcb5bb2264e3", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/ess-und-trinkverhalten-deutschland-100.html"}, "hash": "bdbf17458e5a7c380a5848e11cb3b6bf2349ff9dd62bcf01efcb550e733ee066", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "b964472c0b4b66559121cdc2565481fafbd61b22d29978d7a70ad30e0f8f1e8c", "text": "Title: TK-Studie: Deutsche trinken am liebsten Wasser und Kaffee \nDatum: Wed, 03 Jan 2024 11:43:00 +0100\nInhalt: Was trinken die Menschen in Deutschland? Einer Studie der Techniker Krankenkasse zufolge sind vor allem Wasser und Kaffee beliebt. Besonders \u00c4ltere greifen gerne zu dem Hei\u00dfgetr\u00e4nk - trinken aber insgesamt zu wenig.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 328, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "859beb37-ac55-491a-90c3-84dafda0f6b7": {"__data__": {"id_": "859beb37-ac55-491a-90c3-84dafda0f6b7", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/forschung/esa-2024-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "b80822e4-cf31-47a7-a0dc-36a280b2a2ff", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/forschung/esa-2024-100.html"}, "hash": "fc1d8842c04efd26e5cf57c12668555ebe909d21a280aa3213a3e1084544c1ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "3aaa25f6ac7cdaa8ec5f9f26d431336d388552d45841a10b1188f828602dd56a", "text": "Title: Europ\u00e4ische Raumfahrt 2024: Asteroiden, Raketen, Mondmission\nDatum: Tue, 02 Jan 2024 15:07:58 +0100\nInhalt: Die Europ\u00e4ische Weltraumagentur ESA hat ein spannendes Jahr vor sich. Tagesschau.de hat mit ESA-Generaldirektor Josef Aschbacher \u00fcber einige H\u00f6hepunkte gesprochen. Von Ute Spangenberger.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 301, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "24d8d278-c929-4f24-ab93-169ad15d44fc": {"__data__": {"id_": "24d8d278-c929-4f24-ab93-169ad15d44fc", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/arbeitsmarkt/ifo-inflationsausgleich-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "ed7442c0-f04a-43d4-a0e9-511b24abe7ec", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/arbeitsmarkt/ifo-inflationsausgleich-100.html"}, "hash": "b173c60a9b4b4130acd97bdaf22e5d8c891e8056c1b20194e6c788081d6ba527", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "651f707190ca4cd4a9791e25063fff72909738909e786ff64efb73f9d4cd67ff", "text": "Title: Die meisten Firmen zahlen ihren Besch\u00e4ftigten Inflationsausgleich\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 11:57:30 +0100\nInhalt: Eine deutliche Mehrheit der deutschen Unternehmen zahlt seinen Besch\u00e4ftigten einen Inflationsausgleich. Laut einer Studie des ifo-Instituts sind es fast drei Viertel. Weitere wollen folgen.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 309, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4b7da69f-c9fc-4f62-97dd-4a9d8688a804": {"__data__": {"id_": "4b7da69f-c9fc-4f62-97dd-4a9d8688a804", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/arbeitsmarkt/arbeitsmarkt-dezember-2023-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "0a4efe1a-401f-47fd-a73b-9d023eb312fc", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/arbeitsmarkt/arbeitsmarkt-dezember-2023-100.html"}, "hash": "046dd38b9a88f4f50bb3886f998e14aba85a451b731cb5673fcf011a86136bf2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "06afb8485f86d58b4ee25203874a65ed9a801f9f437b17b756bb1a8ed0fbd0a0", "text": "Title: Bilanz der Bundesagentur: Zahl der Arbeitslosen steigt im Dezember\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 11:01:49 +0100\nInhalt: Ende des Jahres z\u00e4hlte die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wieder mehr Menschen ohne Job. Das liege an der Saison, so Beh\u00f6rdenchefin Nahles - und der schwachen Konjunktur.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 285, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f476277f-08a7-447f-a25e-23842895139f": {"__data__": {"id_": "f476277f-08a7-447f-a25e-23842895139f", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/concept-store-karstadt-mainz-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "0fa9abdb-dc7a-42b6-a338-ff54ee44f53b", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/concept-store-karstadt-mainz-100.html"}, "hash": "a5085fc86f6df8ae5224e42afb23817faa31a5d74865ca8fa984b4d3e042601e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "5eca8e0c46b9a5e42867f55bda00222965c7525644b61b81d62ffd5c71fbf3e5", "text": "Title: Leerstand in Innenst\u00e4dten: Wenn sich Einzelhandel neu erfindet\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 10:41:55 +0100\nInhalt: Schlie\u00dft in der City das gro\u00dfe Warenhaus, stellt das Innenst\u00e4dte vor Probleme. Ein Beispiel aus Mainz hat gezeigt, wie ganz neue Ladenkonzepte auf leerstehenden Fl\u00e4chen funktionieren k\u00f6nnen. Von Juri Sonnenholzner.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 331, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e1a80161-aa91-41ed-a63d-4fdcc3926a2e": {"__data__": {"id_": "e1a80161-aa91-41ed-a63d-4fdcc3926a2e", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/gigaset-insolvenzverfahren-eroeffnet-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "0fc69f00-1216-425f-ad8f-efbb77662e22", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/gigaset-insolvenzverfahren-eroeffnet-100.html"}, "hash": "72b5900cba89e198ce3413be8ce49cf6e43788496a7a874e22ede3717ea10070", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "eb8638d65d682682dae2599336f3bad744d30d2c4ed68752f949a2f78b333336", "text": "Title: Gericht er\u00f6ffnet Insolvenzverfahren f\u00fcr Telefonhersteller Gigaset\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 11:09:11 +0100\nInhalt: Das Amtsgericht M\u00fcnster hat das Regelinsolvenzverfahren gegen die Gigaset AG er\u00f6ffnet. Der Telefonhersteller hatte im September einen Insolvenzantrag gestellt und ist nach eigenen Angaben zahlungsunf\u00e4hig.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 324, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "606133e1-82ba-4870-b749-0b7ad59eb3fa": {"__data__": {"id_": "606133e1-82ba-4870-b749-0b7ad59eb3fa", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/weltwirtschaft/inflation-tuerkei-dezember-2023-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "5802fce8-fab0-4aea-866f-8e46e20a73bc", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/weltwirtschaft/inflation-tuerkei-dezember-2023-100.html"}, "hash": "74fba21f97f8f48c2d4dd8631bea0cd97f68cd35ccc5b6cbcbc41e01bffff208", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "f223235f4327418f5ba008e40fa3986bbc97bd89264e6d02f1cc47f616f53f69", "text": "Title: Im Dezember: T\u00fcrkische Inflationsrate steigt auf 65 Prozent\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 10:21:54 +0100\nInhalt: Trotz der kr\u00e4ftigen Zinserh\u00f6hungen der t\u00fcrkischen Notenbank ebbt die hohe Inflation im Land nicht ab. Die Erh\u00f6hung des Mindestlohns im neuen Jahr sch\u00fcrt Bef\u00fcrchtungen vor weiteren Preissteigerungen.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 312, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f26f079f-cd0b-4ebd-9b58-398a3db7befb": {"__data__": {"id_": "f26f079f-cd0b-4ebd-9b58-398a3db7befb", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/finanzen/marktberichte/marktbericht-dax-dow-jones-368.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "47ec53df-326f-4776-b4f8-56c7c8023c25", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/finanzen/marktberichte/marktbericht-dax-dow-jones-368.html"}, "hash": "4903516796671dc49cb7755f753bf58a53f7f6bee2b7875cb0ac56286ce8708e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "8b7af7f4c020adbd9cb44a9bdb80b28eaedf16ed4a3676adf5759375ca2f23ab", "text": "Title: Marktbericht: DAX-Anleger steigen aus\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 18:17:14 +0100\nInhalt: Verunsicherte Investoren haben sich heute vom Aktienmarkt verabschiedet. Zunehmende geopolitische Sorgen und nachlassender US-Zinsoptimismus dr\u00fcckten auf die Stimmung. Der DAX schlie\u00dft deutlich im Minus.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 295, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1766f206-d7bf-4169-8046-566ca0d0c076": {"__data__": {"id_": "1766f206-d7bf-4169-8046-566ca0d0c076", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "c84ef347-4fc1-4d41-ac2d-d11663d3a367", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html"}, "hash": "4771557e55e0126f00d1b7fffc9195f4c4b591bc01d8418cec0323fa68c68996", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "dc978fa03996886ea8a3f5ec5b1f23c07a4853e166f59bcbfc2800497060e447", "text": "Title: Wetter Deutschland: Wolken, Temperaturen, Wind und Aussichten\nDatum: Wed, 03 Jan 2024 13:05:51 +0100\nInhalt: Am Donnerstag gibt es viele Wolken und Regenschauer. Im Norden und Nordosten f\u00e4llt Schnee. Im S\u00fcden wird es sp\u00e4ter freundlicher. Es ist sehr windig. Die Hochwasserlage ist weiterhin angespannt! 0 bis 12 Grad.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 324, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7bde5285-532b-4e1e-9b23-5f1f550a2465": {"__data__": {"id_": "7bde5285-532b-4e1e-9b23-5f1f550a2465", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/regenradar-deutschland/regenradar-deutschland-102.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "fd33e5d7-bb6d-4c04-9beb-a9cb9a02e567", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/regenradar-deutschland/regenradar-deutschland-102.html"}, "hash": "14f23dd02606ef734ad6eb8a678cfaf5a39c2535c77b791de737bf138ea968fc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "d8d48672bb307500b1df8c2d6024d05a7a2cc75c6de54992d2993cc54440df8e", "text": "Title: Regenradar f\u00fcr Deutschland\nDatum: Tue, 03 Oct 2023 16:56:54 +0200\nInhalt: Verfolgen Sie hier die Wetterfronten \u00fcber Deutschland - das Regenradar zeigt die Niederschlagsmenge.", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 181, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dbee0952-05f4-4ce8-aa15-3aa328b81f7e": {"__data__": {"id_": "dbee0952-05f4-4ce8-aa15-3aa328b81f7e", "embedding": null, "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/wetterthema/regen-152.html"}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {"1": {"node_id": "39015d63-1222-4663-84df-4169b2414441", "node_type": "4", "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/wetterthema/regen-152.html"}, "hash": "b4f9e8cfe8f44efc5740c687e424bb7257604dd0fd8d14fd589336f81ee7e552", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "hash": "2196db5fdf1fa558e786247f02d967d1b07cf30c52880ca718297fd1f383d0a3", "text": "Title: Wetterthema: \nDatum: Wed, 03 Jan 2024 11:26:59 +0100\nInhalt: Welche Regen-Rekorde wurden bisher gemessen?", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 112, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"6ed9d338-f11d-44b7-b5a2-8e537243cfa7": {"node_ids": ["7c63e4dc-984e-4286-8881-231e1dee54a0"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/iran-tote-explosion-100.html"}}, "fdec00e4-592a-49c8-84df-45ce3a8438d2": {"node_ids": ["7fab80dc-7445-45d4-a252-769213ada7d6"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-israel-mittwoch-124.html"}}, "7d7221be-8d8b-4660-96d2-a53fbcb5f2f9": {"node_ids": ["5a9f6a84-ee02-4be9-9167-ac4270ef280d"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-300.html"}}, "996b2f84-1db4-4d35-8dd5-0c888f4e9d84": {"node_ids": ["133f76d8-bd9e-40b5-b828-6a683d4f543c"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/schuldenbremse-hochwasser-100.html"}}, "b0cfc61c-afdc-459b-a6ac-0c176fbaaf5f": {"node_ids": ["ef1c3a3f-f219-498b-939d-650d51142e01"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/klima/regen-tiere-100.html"}}, "2f5bbce7-4ac3-4b81-914d-571041c10367": {"node_ids": ["2f1f6906-4771-498f-a2c2-f064ce808f6a"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/hochwasser-302.html"}}, "ad24a45a-9129-45e6-8916-ce925988d805": {"node_ids": ["f47f3d80-2f14-47f2-abef-957deb8ab006"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/frankreich-hochwasser-100.html"}}, "e06e8d48-6f78-4e25-a5ae-ab0bfba49f14": {"node_ids": ["8acc129d-2eef-4a2c-956f-70cb59af1d6b"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/kommunen-begrenzung-migration-100.html"}}, "ec747007-17f9-4eec-ab84-13f9d930f28d": {"node_ids": ["588b0519-ae67-4f98-81ea-5e5237d9fd29"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/afd-verbot-gegenrede-100.html"}}, "1f839d3f-80f7-400f-8722-49456d28eb7b": {"node_ids": ["900e90ca-8dd7-445a-97ee-b85d15b7805b"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/giffey-spd-vorsitz-100.html"}}, "b5b88856-7af6-4de0-852d-658425789704": {"node_ids": ["334247ee-548c-497c-a740-e4c797df58f4"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/nato-patriot-aufstockung-100.html"}}, "39e20047-d803-4167-8b32-7b84a9b9ce9f": {"node_ids": ["2778ec08-a75d-46ca-b6c0-0d2ead9c54cb"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/russland-einschaetzung-zukunft-100.html"}}, "53cf36d7-cde8-46f0-9865-4279f342124f": {"node_ids": ["9f9601dc-bd7b-4101-a996-865b8525a161"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/newsticker/liveblog-ukraine-mittwoch-320.html"}}, "61466d43-1115-4b4a-9971-e086bac7cb02": {"node_ids": ["cf75c425-1ca5-4906-aa17-cbd4c5c8da11"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/flugzeugunglueck-tokio-100.html"}}, "a339d8b1-83f0-4fa0-b59c-c43fb99a4842": {"node_ids": ["fb2549e3-eafe-4a8f-afec-ee9714c2cfe1"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/japan-erdbeben-kishida-104.html"}}, "0a5b68cb-4290-44c1-99b0-56fcb1770cf5": {"node_ids": ["6fb7c56b-a0f1-47aa-9ee0-70476c092f76"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/republikaner-trump-kandidatur-100.html"}}, "c280a65c-ace5-4db2-9923-6ccbdcceff0f": {"node_ids": ["e939007d-d4af-4cee-a82a-56c271119c3b"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/gdl-db-klagt-tariffaehigkeit-100.html"}}, "bf77a7ac-e282-4397-afc4-90217e39b314": {"node_ids": ["57e7c362-e36f-415b-b820-75006d45b645"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/kabel-fernsehen-mieter-nebenkosten-juli-2024-100.html"}}, "f5e0337c-a2ae-4af4-9310-cb0f9a87d176": {"node_ids": ["ca3478bc-db5a-49cb-b6c1-ef70b1405ec9"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/byd-tesla-elektroautos-marktfuehrer-100.html"}}, "a10f67b0-f144-4b85-83a6-8e999279c673": {"node_ids": ["3c638e99-0632-4356-b201-53ad2185c05d"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/verbraucher/spritpreise-leicht-gestiegen-jahreswechsel-100.html"}}, "4507caa2-6b09-4111-8f53-de701df3f7bb": {"node_ids": ["244a2ad2-b65b-45e3-bf77-45dcbf54ce3a"], "metadata": {"Link": "https://www.sportschau.de/wintersport/skispringen/skispringen-vierschanzentournee-innsbruck-106.html"}}, "015376c8-6ae1-4402-8812-12b5b8e79992": {"node_ids": ["8d43f474-6c59-4e61-94b4-25ff040d3eb7"], "metadata": {"Link": "https://www.sportschau.de/darts/wm-finale-littler-humphries-vorschau-100.html"}}, "04067524-f83d-4f09-926f-ac37273a6a6d": {"node_ids": ["f011bea8-9075-44ea-a8e9-bb46fefdedbb"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/livestream-ts24-104.html"}}, "460eae1c-6e43-4504-af77-a526ad977a01": {"node_ids": ["8f453141-510f-4bb3-bf78-925af877ca95"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/forelle-rote-liste-100.html"}}, "0f09938f-281d-43b5-b53e-f5c54cbf6cf1": {"node_ids": ["b1e60699-90a5-4f70-b495-3d3fdce7bb08"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/sendung/tagesschau_in_100_sekunden/video-1290586.html"}}, "c4a530d1-9f55-4f26-aa07-967dcb7f0856": {"node_ids": ["64de056f-8fb2-43a0-9eb5-5c19166f9301"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/blickpunkte-8424.html"}}, "a0fdd0d7-4874-4ce2-b6c7-3a6c7857e7ca": {"node_ids": ["c0656cbc-2034-48a2-919b-4db1a31c45e4"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/mitgliederbefragung-fdp-102.html"}}, "c0007d07-703e-439b-8366-8d4e0ec04c52": {"node_ids": ["1ad8ab95-67de-4deb-bc76-1a8868c4684d"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-298.html"}}, "c6b0b837-ef33-48aa-b55b-bb67e6d4155a": {"node_ids": ["44832155-a979-4041-b314-067e5cfa877c"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/innenpolitik/wiederholung-bundestagswahl-berlin-100.html"}}, "6295fd1b-393d-4e76-91ca-d4c82fb7b550": {"node_ids": ["b7c8b620-d469-4d5f-9352-3d8eb08080ca"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasserschutz-ueberflutungen-100.html"}}, "0fd5b800-3043-424f-9f69-ad1aca8a4f46": {"node_ids": ["6567914d-2943-4790-ab87-a461ad956358"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/inland/gesellschaft/hochwasser-296.html"}}, "c4692a1b-a69a-4e51-9bbe-17c03e35860e": {"node_ids": ["58678e09-0871-4514-ae9f-9f86bea708e3"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/schweden-extremkaelte-100.html"}}, "124d1111-f472-492a-a448-b9083f6d286a": {"node_ids": ["bcd1411e-3076-4b3a-9b12-96b4926840c7"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/hamas-fuehrer-israel-hisbollah-100.html"}}, "60107c83-44b4-4eb0-aa32-2e966bfc7eba": {"node_ids": ["cdeabb8a-a1c6-4083-b153-d78c1939d76a"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/menendez-anklage-vorwuerfe-katar-100.html"}}, "9103ba15-3c0a-4600-924d-36d055c0e80c": {"node_ids": ["137c44ef-4a00-4aa3-85ec-50f9298f2401"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/asien/taiwan-china-spionage-ballons-100.html"}}, "5b9a9739-7c88-4184-86b3-e6ad33cfb4ad": {"node_ids": ["fc7f1591-45e7-4634-a346-76478ba86dd3"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/trump-berufung-maine-100.html"}}, "7a6d619e-3414-4274-9fa5-960009e39271": {"node_ids": ["7baf2766-de61-4b94-986c-5a5c809930e0"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/ukraine-angriffe-kiew-114.html"}}, "165d5a6a-10a0-4810-ab45-903b0c7da832": {"node_ids": ["dcfd35a6-9f3a-49f4-86a7-98cdf8e3429d"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/ukraine-angriffe-kiew-112.html"}}, "27e72f1c-dcb3-43b0-b22d-03ec3fb96fce": {"node_ids": ["5c590a14-5773-4751-9abd-aa14e9c09918"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/spendenkonten/spendenkonten-133.html"}}, "fd79ae60-31bc-4404-85e7-82385380f0c9": {"node_ids": ["be84d9c4-9e77-48c1-960a-d5c0d4cacaa1"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/investigativ/captagon-drogenfunde-deutschland-100.html"}}, "89efabd6-0e4e-4345-8964-9e22b1a018d2": {"node_ids": ["14bdef71-c620-4f30-bb38-acb7fedbb27e"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/immunsystem-atemwegserkrankungen-100.html"}}, "b8b5b5bb-199d-491c-9110-07e61487f011": {"node_ids": ["e6eaccbb-c3f3-481f-8c8f-343ff5de6843"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/medizin-studien-2024-100.html"}}, "8fe59d45-de34-4ce6-9367-dcb5bb2264e3": {"node_ids": ["0c686495-0f41-4cac-bf87-0584f7b7e28d"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/gesundheit/ess-und-trinkverhalten-deutschland-100.html"}}, "b80822e4-cf31-47a7-a0dc-36a280b2a2ff": {"node_ids": ["859beb37-ac55-491a-90c3-84dafda0f6b7"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wissen/forschung/esa-2024-100.html"}}, "ed7442c0-f04a-43d4-a0e9-511b24abe7ec": {"node_ids": ["24d8d278-c929-4f24-ab93-169ad15d44fc"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/arbeitsmarkt/ifo-inflationsausgleich-100.html"}}, "0a4efe1a-401f-47fd-a73b-9d023eb312fc": {"node_ids": ["4b7da69f-c9fc-4f62-97dd-4a9d8688a804"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/arbeitsmarkt/arbeitsmarkt-dezember-2023-100.html"}}, "0fa9abdb-dc7a-42b6-a338-ff54ee44f53b": {"node_ids": ["f476277f-08a7-447f-a25e-23842895139f"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/concept-store-karstadt-mainz-100.html"}}, "0fc69f00-1216-425f-ad8f-efbb77662e22": {"node_ids": ["e1a80161-aa91-41ed-a63d-4fdcc3926a2e"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/gigaset-insolvenzverfahren-eroeffnet-100.html"}}, "5802fce8-fab0-4aea-866f-8e46e20a73bc": {"node_ids": ["606133e1-82ba-4870-b749-0b7ad59eb3fa"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/weltwirtschaft/inflation-tuerkei-dezember-2023-100.html"}}, "47ec53df-326f-4776-b4f8-56c7c8023c25": {"node_ids": ["f26f079f-cd0b-4ebd-9b58-398a3db7befb"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/finanzen/marktberichte/marktbericht-dax-dow-jones-368.html"}}, "c84ef347-4fc1-4d41-ac2d-d11663d3a367": {"node_ids": ["1766f206-d7bf-4169-8046-566ca0d0c076"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/deutschland/wettervorhersage-deutschland-100.html"}}, "fd33e5d7-bb6d-4c04-9beb-a9cb9a02e567": {"node_ids": ["7bde5285-532b-4e1e-9b23-5f1f550a2465"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/regenradar-deutschland/regenradar-deutschland-102.html"}}, "39015d63-1222-4663-84df-4169b2414441": {"node_ids": ["dbee0952-05f4-4ce8-aa15-3aa328b81f7e"], "metadata": {"Link": "https://www.tagesschau.de/wetter/wetterthema/regen-152.html"}}}, "docstore/metadata": {"7c63e4dc-984e-4286-8881-231e1dee54a0": {"doc_hash": "faa3a9b25bb2345c81d3658631819a577041b004e327c4abdacae48c10517cc4", "ref_doc_id": "6ed9d338-f11d-44b7-b5a2-8e537243cfa7"}, "7fab80dc-7445-45d4-a252-769213ada7d6": {"doc_hash": "02e29b71bcb4ab0524b16deee1ad0979f44dafd3174a7128d1fba4dee21b94f5", "ref_doc_id": "fdec00e4-592a-49c8-84df-45ce3a8438d2"}, "5a9f6a84-ee02-4be9-9167-ac4270ef280d": {"doc_hash": "44c795ab8c43601e9c43295c526dab0df3a82a8a4da04140eaf6b968853762bd", "ref_doc_id": "7d7221be-8d8b-4660-96d2-a53fbcb5f2f9"}, "133f76d8-bd9e-40b5-b828-6a683d4f543c": {"doc_hash": "33f7a64456c90aac8f3a7d0cf7444bf97b14cc7975b349fcb1e764f4010c1dca", "ref_doc_id": "996b2f84-1db4-4d35-8dd5-0c888f4e9d84"}, "ef1c3a3f-f219-498b-939d-650d51142e01": {"doc_hash": "f7f38ae63abc4086f20dd5fcbcff0b8fb722ef5cb34281c02f0f6fd70d3324c9", "ref_doc_id": "b0cfc61c-afdc-459b-a6ac-0c176fbaaf5f"}, "2f1f6906-4771-498f-a2c2-f064ce808f6a": {"doc_hash": "e2fcfa0c62f965d61d6a1744d68de3d8e40653fe92ba82614d2c55631f3831e3", "ref_doc_id": "2f5bbce7-4ac3-4b81-914d-571041c10367"}, "f47f3d80-2f14-47f2-abef-957deb8ab006": {"doc_hash": "cf8a441476b6ae613a0c9ade7d2fbae8c2c3b72d321bc94e7d1115347f676123", "ref_doc_id": "ad24a45a-9129-45e6-8916-ce925988d805"}, "8acc129d-2eef-4a2c-956f-70cb59af1d6b": {"doc_hash": "cd250e821b9eb26f8aff1b9b97d66af1fcd61c8407aa29618a5061c34bbffddb", "ref_doc_id": "e06e8d48-6f78-4e25-a5ae-ab0bfba49f14"}, "588b0519-ae67-4f98-81ea-5e5237d9fd29": {"doc_hash": "9c7e344656c309b00faf04ba584dea82579c760a9c770451d207d4a94f9f5283", "ref_doc_id": "ec747007-17f9-4eec-ab84-13f9d930f28d"}, "900e90ca-8dd7-445a-97ee-b85d15b7805b": {"doc_hash": "19022970fab9df41fa40ac8f66a4511ea5d00e1072e3861c8f9af6bfbcc8cba1", "ref_doc_id": "1f839d3f-80f7-400f-8722-49456d28eb7b"}, "334247ee-548c-497c-a740-e4c797df58f4": {"doc_hash": "78efb0fbb66eec5421c8fc9f04da0ae5e95c5d840d6b2edaed0805661f0d3076", "ref_doc_id": "b5b88856-7af6-4de0-852d-658425789704"}, "2778ec08-a75d-46ca-b6c0-0d2ead9c54cb": {"doc_hash": "1b5e35fd4f33e3c3293e24ff174872215870cca08c547a054037777753b973e9", "ref_doc_id": "39e20047-d803-4167-8b32-7b84a9b9ce9f"}, "9f9601dc-bd7b-4101-a996-865b8525a161": {"doc_hash": "56fabbc99f3818a295328ce54787fbdfd85205b8e489f38469818ebc488a4eec", "ref_doc_id": "53cf36d7-cde8-46f0-9865-4279f342124f"}, "cf75c425-1ca5-4906-aa17-cbd4c5c8da11": {"doc_hash": "13cd659b1eb4da9d4f1f3ca7837c6e0fa64635868ade16ef3b8a173ef51c6ebf", "ref_doc_id": "61466d43-1115-4b4a-9971-e086bac7cb02"}, "fb2549e3-eafe-4a8f-afec-ee9714c2cfe1": {"doc_hash": "297a4e73fd66771564424e4e9285dd9a98da8b21dd234b4626b57eac57c053f4", "ref_doc_id": "a339d8b1-83f0-4fa0-b59c-c43fb99a4842"}, "6fb7c56b-a0f1-47aa-9ee0-70476c092f76": {"doc_hash": "5f3cb4b714b9eecd858cfa6a345cf3c14ac3d1c6096126cce7f6a9f0828b475b", "ref_doc_id": "0a5b68cb-4290-44c1-99b0-56fcb1770cf5"}, "e939007d-d4af-4cee-a82a-56c271119c3b": {"doc_hash": "776920ed6fe492797629e3914ca3fca4b04ac35ff5723f103c6303a243e3da29", "ref_doc_id": "c280a65c-ace5-4db2-9923-6ccbdcceff0f"}, "57e7c362-e36f-415b-b820-75006d45b645": {"doc_hash": "1fe102974e5a667ea900f2972467f758fa7118e531536953a155af45681c326a", "ref_doc_id": "bf77a7ac-e282-4397-afc4-90217e39b314"}, "ca3478bc-db5a-49cb-b6c1-ef70b1405ec9": {"doc_hash": "bc22b2cfec495629de9087d1a7e4336a2eab995e0d60993fc373570dd431f8f1", "ref_doc_id": "f5e0337c-a2ae-4af4-9310-cb0f9a87d176"}, "3c638e99-0632-4356-b201-53ad2185c05d": {"doc_hash": "d5b13000961a9e6cb864c2814e02a0b959871c946a48fee72fadedc0e1f7aa22", "ref_doc_id": "a10f67b0-f144-4b85-83a6-8e999279c673"}, "244a2ad2-b65b-45e3-bf77-45dcbf54ce3a": {"doc_hash": "2517470b378262dd01394f805769f17c81b39d1cf064cb3784d5685acac5a7b0", "ref_doc_id": "4507caa2-6b09-4111-8f53-de701df3f7bb"}, "8d43f474-6c59-4e61-94b4-25ff040d3eb7": {"doc_hash": "10cdcf08d587d00d3965be7d464e17301e65e830bc821f9db5ac4d4bfff40df4", "ref_doc_id": "015376c8-6ae1-4402-8812-12b5b8e79992"}, "f011bea8-9075-44ea-a8e9-bb46fefdedbb": {"doc_hash": "82eea555033fd677f9c151f0e87b96268b8e521a495d19ddbf0be9d5d61fe74a", "ref_doc_id": "04067524-f83d-4f09-926f-ac37273a6a6d"}, "8f453141-510f-4bb3-bf78-925af877ca95": {"doc_hash": "d77a15127d2bd690433f6f1759f681c093976cf9e8ccd72dc72382644499d19f", "ref_doc_id": "460eae1c-6e43-4504-af77-a526ad977a01"}, "b1e60699-90a5-4f70-b495-3d3fdce7bb08": {"doc_hash": "c092cfcd8e4eff720488b2d46700bc6de65bed98ea49795b8f730bf6172d6a01", "ref_doc_id": "0f09938f-281d-43b5-b53e-f5c54cbf6cf1"}, "64de056f-8fb2-43a0-9eb5-5c19166f9301": {"doc_hash": "35da0b88e5106b7c9b00729b1283c8065b1221c2ad0350982aec06ccce81b2d3", "ref_doc_id": "c4a530d1-9f55-4f26-aa07-967dcb7f0856"}, "c0656cbc-2034-48a2-919b-4db1a31c45e4": {"doc_hash": "e8f8e7e941f1e2417342f76ec5924ea78667f205a8c3b484fdf32c63c6e62cf5", "ref_doc_id": "a0fdd0d7-4874-4ce2-b6c7-3a6c7857e7ca"}, "1ad8ab95-67de-4deb-bc76-1a8868c4684d": {"doc_hash": "a506191c9b61bf9f79ef099a2ff08b1e5a0bc57a4a16947bc1dde2a748c0d96e", "ref_doc_id": "c0007d07-703e-439b-8366-8d4e0ec04c52"}, "44832155-a979-4041-b314-067e5cfa877c": {"doc_hash": "1829a30c4be1dfedf764d88db6856f96889cf5f1b08a8442a2b500bd1916368b", "ref_doc_id": "c6b0b837-ef33-48aa-b55b-bb67e6d4155a"}, "b7c8b620-d469-4d5f-9352-3d8eb08080ca": {"doc_hash": "7d4d2201238c05b6b247bc0413a1c02a6be682545503bcd7305f7e63c34a0157", "ref_doc_id": "6295fd1b-393d-4e76-91ca-d4c82fb7b550"}, "6567914d-2943-4790-ab87-a461ad956358": {"doc_hash": "bf56b60587a357ac11dd2c98e2d33ea1ec7a60db0638ad1804f613f97715b650", "ref_doc_id": "0fd5b800-3043-424f-9f69-ad1aca8a4f46"}, "58678e09-0871-4514-ae9f-9f86bea708e3": {"doc_hash": "c4ff05150034d4ad4e59beafc92af59ffedfbdf8065b20337690884ce6cc3ed0", "ref_doc_id": "c4692a1b-a69a-4e51-9bbe-17c03e35860e"}, "bcd1411e-3076-4b3a-9b12-96b4926840c7": {"doc_hash": "5bde3fe6dbe086933089af0a45afca7c95d365828e5377bfcff9a9b0d069b6cf", "ref_doc_id": "124d1111-f472-492a-a448-b9083f6d286a"}, "cdeabb8a-a1c6-4083-b153-d78c1939d76a": {"doc_hash": "cedecfcd99e10e083832b9b8927149e138f206b62dc7d17b09a048fc39225d57", "ref_doc_id": "60107c83-44b4-4eb0-aa32-2e966bfc7eba"}, "137c44ef-4a00-4aa3-85ec-50f9298f2401": {"doc_hash": "81c62936f94467acc26ca25bce83c11cee4e482169fdada87cbc134a64ab2a03", "ref_doc_id": "9103ba15-3c0a-4600-924d-36d055c0e80c"}, "fc7f1591-45e7-4634-a346-76478ba86dd3": {"doc_hash": "0ce8ddb62b04795fb43c367e58743cc6b4f1841ae68bb235e8d001c458de82d4", "ref_doc_id": "5b9a9739-7c88-4184-86b3-e6ad33cfb4ad"}, "7baf2766-de61-4b94-986c-5a5c809930e0": {"doc_hash": "8371dd38d4e7d57a23c0b7c051e61f1af631e6251dae2338a0dabc6113daeab2", "ref_doc_id": "7a6d619e-3414-4274-9fa5-960009e39271"}, "dcfd35a6-9f3a-49f4-86a7-98cdf8e3429d": {"doc_hash": "3ff90cb461ffd208e88f5e2680182e613cb1d5b429bb07f1139368a074a6f410", "ref_doc_id": "165d5a6a-10a0-4810-ab45-903b0c7da832"}, "5c590a14-5773-4751-9abd-aa14e9c09918": {"doc_hash": "2ab6455637de6f07df136b88dba60ec4ea380cb864304d95e29a0fe65a642da3", "ref_doc_id": "27e72f1c-dcb3-43b0-b22d-03ec3fb96fce"}, "be84d9c4-9e77-48c1-960a-d5c0d4cacaa1": {"doc_hash": "8b42b7bae71dc9100b421f0424edbf3cb35b0fcbc5b39bbb2a2e5ad0abb3b733", "ref_doc_id": "fd79ae60-31bc-4404-85e7-82385380f0c9"}, "14bdef71-c620-4f30-bb38-acb7fedbb27e": {"doc_hash": "cc8129d4329ee5d2a98d33926b6bb4cda202e873ad2ddca0759a195319da7a4d", "ref_doc_id": "89efabd6-0e4e-4345-8964-9e22b1a018d2"}, "e6eaccbb-c3f3-481f-8c8f-343ff5de6843": {"doc_hash": "4545bd10720fd134ca1e0f1c7bfd9a05bb57634ed4d7aa41aa496c3deef49aba", "ref_doc_id": "b8b5b5bb-199d-491c-9110-07e61487f011"}, "0c686495-0f41-4cac-bf87-0584f7b7e28d": {"doc_hash": "b964472c0b4b66559121cdc2565481fafbd61b22d29978d7a70ad30e0f8f1e8c", "ref_doc_id": "8fe59d45-de34-4ce6-9367-dcb5bb2264e3"}, "859beb37-ac55-491a-90c3-84dafda0f6b7": {"doc_hash": "3aaa25f6ac7cdaa8ec5f9f26d431336d388552d45841a10b1188f828602dd56a", "ref_doc_id": "b80822e4-cf31-47a7-a0dc-36a280b2a2ff"}, "24d8d278-c929-4f24-ab93-169ad15d44fc": {"doc_hash": "651f707190ca4cd4a9791e25063fff72909738909e786ff64efb73f9d4cd67ff", "ref_doc_id": "ed7442c0-f04a-43d4-a0e9-511b24abe7ec"}, "4b7da69f-c9fc-4f62-97dd-4a9d8688a804": {"doc_hash": "06afb8485f86d58b4ee25203874a65ed9a801f9f437b17b756bb1a8ed0fbd0a0", "ref_doc_id": "0a4efe1a-401f-47fd-a73b-9d023eb312fc"}, "f476277f-08a7-447f-a25e-23842895139f": {"doc_hash": "5eca8e0c46b9a5e42867f55bda00222965c7525644b61b81d62ffd5c71fbf3e5", "ref_doc_id": "0fa9abdb-dc7a-42b6-a338-ff54ee44f53b"}, "e1a80161-aa91-41ed-a63d-4fdcc3926a2e": {"doc_hash": "eb8638d65d682682dae2599336f3bad744d30d2c4ed68752f949a2f78b333336", "ref_doc_id": "0fc69f00-1216-425f-ad8f-efbb77662e22"}, "606133e1-82ba-4870-b749-0b7ad59eb3fa": {"doc_hash": "f223235f4327418f5ba008e40fa3986bbc97bd89264e6d02f1cc47f616f53f69", "ref_doc_id": "5802fce8-fab0-4aea-866f-8e46e20a73bc"}, "f26f079f-cd0b-4ebd-9b58-398a3db7befb": {"doc_hash": "8b7af7f4c020adbd9cb44a9bdb80b28eaedf16ed4a3676adf5759375ca2f23ab", "ref_doc_id": "47ec53df-326f-4776-b4f8-56c7c8023c25"}, "1766f206-d7bf-4169-8046-566ca0d0c076": {"doc_hash": "dc978fa03996886ea8a3f5ec5b1f23c07a4853e166f59bcbfc2800497060e447", "ref_doc_id": "c84ef347-4fc1-4d41-ac2d-d11663d3a367"}, "7bde5285-532b-4e1e-9b23-5f1f550a2465": {"doc_hash": "d8d48672bb307500b1df8c2d6024d05a7a2cc75c6de54992d2993cc54440df8e", "ref_doc_id": "fd33e5d7-bb6d-4c04-9beb-a9cb9a02e567"}, "dbee0952-05f4-4ce8-aa15-3aa328b81f7e": {"doc_hash": "2196db5fdf1fa558e786247f02d967d1b07cf30c52880ca718297fd1f383d0a3", "ref_doc_id": "39015d63-1222-4663-84df-4169b2414441"}}}